[{"id":"1.001","slug":"1.001","question":"Welche ist die artenreichste Gruppe der einheimischen Süßwasserfische?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["die Gruppe der Barschartigen (Perciden)","die Gruppe der Karpfenartigen (Cypriniden)","die Gruppe der Lachsartigen (Salmoniden)"],"picture":false},{"id":"1.002","slug":"1.002","question":"Welche Aussage ist richtig?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Der Steinbeißer gehört zu den barschartigen Fischen.","Der Perlfisch gehört zu den dorschartigen Fischen.","Der Sterlet gehört zu den störartigen Fischen."],"picture":false},{"id":"1.003","slug":"1.003","question":"Zu welcher Gruppe der Wirbeltiere gehören die meisten einheimischen Süßwasserfischarten?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["zu den Rundmäulern","zu den Knochenfischen","zu den Knorpelfischen"],"picture":false},{"id":"1.004","slug":"1.004","question":"Welche Fischarten gehören zu den Karpfenartigen (Cypriniden)?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Renke und Äsche","Strömer und Moderlieschen","Kaulbarsch und Schrätzer"],"picture":false},{"id":"1.005","slug":"1.005","question":"Zu welcher Tiergruppe gehören die Neunaugen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["zu den Rundmäulern","zu den Knorpelfischen","zu den Knochenfischen"],"picture":false},{"id":"1.006","slug":"1.006","question":"Welche Fischarten gehören zu den Barschartigen (Perciden)?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Dreistachliger und Neunstachliger Stichling (Zwergstichling)","Elritze und Moderlieschen","Schrätzer und Streber"],"picture":false},{"id":"1.007","slug":"1.007","question":"Die Goldorfe ist eine Variante von","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Zährte (Rußnase)","Nerfling (Aland)","Rotfeder"],"picture":false},{"id":"1.008","slug":"1.008","question":"Welches Merkmal wird zur Artbestimmung bei den karpfenartigen Fischen (Cypriniden) herangezogen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["der Laichausschlag","die Anzahl und Stellung der Schlundzähne","die äußere Gestalt, insbesondere die Form der Kiemendeckel"],"picture":false},{"id":"1.009","slug":"1.009","question":"Wo sind Streber und Zingel ursprünglich heimisch?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["im Flussgebiet des Rheins","im Flussgebiet von Elbe und Rhein","im Flussgebiet der Donau"],"picture":false},{"id":"1.010","slug":"1.010","question":"Welche Fischarten sind in Bayern ursprünglich nur im Donaueinzugsgebiet heimisch?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Huchen, Frauennerfling und Perlfisch","Rußnase (Zährte) und Dreistachliger Stichling","Zope und Brachse (Blei)"],"picture":false},{"id":"1.011","slug":"1.011","question":"Bei welcher Fischart ist die natürliche Verbreitung auf das Einzugsgebiet der Donau beschränkt?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Aal","Zingel","Strömer"],"picture":false},{"id":"1.012","slug":"1.012","question":"Welche Fischarten waren ursprünglich in den bayerischen Gewässern nicht heimisch?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Huchen und Seesaibling","Bachsaibling und Regenbogenforelle","Zingel und Schrätzer"],"picture":false},{"id":"1.013","slug":"1.013","question":"Wann bezeichnet man Bachforellen auch als Steinforellen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["wenn beim Schlachten im Verdauungstrakt Kieselsteine festgestellt werden","wenn sie in kalten und nahrungsarmen Bächen schlecht wachsen und klein bleiben","wenn sie in Gewässern mit reinem Gerölluntergrund leben"],"picture":false},{"id":"1.014","slug":"1.014","question":"Wie hat man sich die Urform des Karpfens vorzustellen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["hochrückig und ohne Schuppen","hochrückig und wenig Schuppen","langgestreckt und voll beschuppt"],"picture":false},{"id":"1.015","slug":"1.015","question":"Die Elritze gehört zur Gruppe der","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Barschartigen (Perciden).","Schmerlenartigen (Cobitiden).","Karpfenartigen (Cypriniden)."],"picture":false},{"id":"1.016","slug":"1.016","question":"Welche Fischart gehört zu den Schmerlenartigen (Cobitiden)?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Schlammpeitzger","Gründling","Mühlkoppe"],"picture":false},{"id":"1.017","slug":"1.017","question":"Was versteht man unter einem Schwarzreuter?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Zwergform des Seesaiblings","Standortvariante der Regenbogenforelle","Hochgebirgsform der Bachforelle"],"picture":false},{"id":"1.018","slug":"1.018","question":"Woher kommt der Name „Neunauge “?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Das ausgewachsene Tier hat auf jeder Körperseite sieben sichtbare Kiemenöffnungen und ein Auge sowie mittig am Kopf eine unpaare Nasenöffnung.","Das ausgewachsene Tier hat an jeder Seite neun Augen.","Das ausgewachsene Tier hat an jeder Seite je ein Auge, zwei Nasenöffnungen und sechs Kiemenöffnungen."],"picture":false},{"id":"1.019","slug":"1.019","question":"Als Elsässer Saibling bezeichnet man die Kreuzung von","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Seesaibling und Bachsaibling","Seesaibling und Seeforelle","Bachsaibling und Bachforelle"],"picture":false},{"id":"1.020","slug":"1.020","question":"Als Tigerfisch (Tigerforelle) bezeichnet man die Kreuzung von","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Bachsaibling und Bachforelle","Seesaibling und Seeforelle","Seesaibling und Bachsaibling"],"picture":false},{"id":"1.021","slug":"1.021","question":"Welche Körperform haben in der Regel Fische, die in starker Strömung leben?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Schlangenform","Spindel- oder Torpedoform","hochrückige Form"],"picture":false},{"id":"1.022","slug":"1.022","question":"Welche Körperform hat der Bachsaibling?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["hochrückige Form","Spindel- oder Torpedoform","Schlangenform"],"picture":false},{"id":"1.023","slug":"1.023","question":"Welche Fischart bezeichnet man als hochrückig?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Barbe","Brachse (Blei)","Aitel (Döbel)"],"picture":false},{"id":"1.024","slug":"1.024","question":"Welche Fischart bezeichnet man als hochrückig?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Hasel","Karausche","Schied (Rapfen)"],"picture":false},{"id":"1.025","slug":"1.025","question":"Welche Körperform hat die Güster?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["hochrückig und seitlich abgeflacht","Pfeilform","Torpedoform und drehrund"],"picture":false},{"id":"1.026","slug":"1.026","question":"Für welche Fischart ist der Geruch nach Thymian kennzeichnend?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Äsche","Blaufelchen","Huchen"],"picture":false},{"id":"1.027","slug":"1.027","question":"Die Bezeichnung „unterständiges Maul “ bedeutet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Der Unterkiefer ist kürzer als der Oberkiefer.","Der Unterkiefer ist länger als der Oberkiefer.","Der Unterkiefer und der Oberkiefer sind gleich lang."],"picture":false},{"id":"1.028","slug":"1.028","question":"Welche Fischart hat ein unterständiges Maul?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Zährte (Rußnase)","Laube (Ukelei)","Aitel (Döbel)"],"picture":false},{"id":"1.029","slug":"1.029","question":"Wie ist die Stellung des Mauls beim Gründling?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["oberständig","endständig","unterständig"],"picture":false},{"id":"1.030","slug":"1.030","question":"Wie ist die Stellung des Mauls beim Frauennerfling?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["unterständig","oberständig","endständig"],"picture":false},{"id":"1.031","slug":"1.031","question":"Wie ist die Stellung des Mauls beim Perlfisch?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["leicht unterständig","endständig","oberständig"],"picture":false},{"id":"1.032","slug":"1.032","question":"Die Äsche hat ein","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["endständiges großes Maul mit langer Maulspalte","leicht unterständiges kleines Maul mit kurzer Maulspalte","oberständiges Maul mit langen Barteln"],"picture":false},{"id":"1.033","slug":"1.033","question":"Das Maul der Fischart Nase ist","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["endständig","oberständig","unterständig"],"picture":false},{"id":"1.034","slug":"1.034","question":"Wie ist die Stellung des Mauls bei der Barbe?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["unterständig","oberständig","endständig"],"picture":false},{"id":"1.035","slug":"1.035","question":"Welche Fischart hat ein oberständiges Maul?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Rapfen (Schied)","Aitel (Döbel)","Zander"],"picture":false},{"id":"1.036","slug":"1.036","question":"Wie ist die Stellung des Mauls beim Aitel (Döbel)?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["endständig","unterständig","oberständig"],"picture":false},{"id":"1.037","slug":"1.037","question":"Wie unterscheidet man den Rapfen (Schied) vom Nerfling (Aland)?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Der Rapfen (Schied) hat im Gegensatz zum Nerfling (Aland) ein unterständiges Maul.","Der Nerfling (Aland) hat im Gegensatz zum Rapfen (Schied) ein oberständiges Maul.","Der Rapfen (Schied) hat im Gegensatz zum Nerfling (Aland) ein oberständiges Maul."],"picture":false},{"id":"1.038","slug":"1.038","question":"Die Brachse (Blei) ernährt sich überwiegend von","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Kleintieren","Pflanzen","Fischen"],"picture":false},{"id":"1.039","slug":"1.039","question":"Welche Fischart hat ein entenschnabelartiges, oberständiges Maul und einen abgeflachten Kopf?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Aitel (Döbel)","Hecht","Barbe"],"picture":false},{"id":"1.040","slug":"1.040","question":"Welche Fischart hat im Vergleich die kleinste Maulspalte?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Flussbarsch","Blaufelchen","Bachforelle"],"picture":false},{"id":"1.041","slug":"1.041","question":"Bei welcher Fischart ist der Körper drehrund und das Maul endständig?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Aitel (Döbel)","Barbe","Rapfen (Schied)"],"picture":false},{"id":"1.042","slug":"1.042","question":"Welche Merkmale kennzeichnen den Rapfen (Schied)?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["das Maul ist endständig, die Schuppen sind dunkel umsäumt","das Maul ist unterständig, die Schuppen besitzen einen grauen Metallglanz","das Maul ist oberständig, groß und bis unter die Augenmitte gespalten"],"picture":false},{"id":"1.043","slug":"1.043","question":"Wie unterscheiden sich Rapfen (Schied) und Aitel (Döbel)?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Im Gegensatz zum Aitel (Döbel) hat der Rapfen (Schied) ein oberständiges Maul.","Im Gegensatz zum Rapfen (Schied) hat der Aitel (Döbel) ein oberständiges Maul.","Im Gegensatz zum Aitel (Döbel) hat der Rapfen (Schied) ein endständiges Maul."],"picture":false},{"id":"1.044","slug":"1.044","question":"Welche Fischart hat eine kegelförmig hervorragende, dunkle Schnauze?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Rußnase (Zährte)","Giebel","Güster"],"picture":false},{"id":"1.045","slug":"1.045","question":"Welche Fischart hat ein rüsselartig vorstülpbares Maul?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Bachforelle","Karpfen","Zander"],"picture":false},{"id":"1.046","slug":"1.046","question":"Welche Fischart hat ein Maul ohne auffallende Bezahnung?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Zander","Rapfen (Schied)","Hecht"],"picture":false},{"id":"1.047","slug":"1.047","question":"Welche karpfenartigen Fische leben im Alter auch räuberisch?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Hasel und Rotfeder","Rapfen (Schied) und Aitel (Döbel)","Barbe und Nase"],"picture":false},{"id":"1.048","slug":"1.048","question":"Bei welcher Tierart ist das Maul mit Hornzähnen besetzt?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Schlammpeitzger","Neunauge","Aal"],"picture":false},{"id":"1.049","slug":"1.049","question":"Welche Fischart hat Hunds- oder Fangzähne?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Waller (Wels)","Rapfen (Schied)","Zander"],"picture":false},{"id":"1.050","slug":"1.050","question":"Welche Fischart hat Hechelzähne?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Aitel (Döbel)","Waller (Wels)","Rapfen (Schied)"],"picture":false},{"id":"1.051","slug":"1.051","question":"Für welche Fischfamilie ist ein Pflugscharbein charakteristisch?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Karpfenartige (Cypriniden)","Forellenartige (Salmoniden)","Barschartige (Perciden)"],"picture":false},{"id":"1.052","slug":"1.052","question":"Welche Tierart hat eine unpaare Riechgrube?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Aal","Rutte (Quappe)","Bachneunauge"],"picture":false},{"id":"1.053","slug":"1.053","question":"Die Barteln sind","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Gleichgewichtsorgane","Geschmacks- und Tastorgane","Organe zur Feststellung des Wasserdrucks"],"picture":false},{"id":"1.054","slug":"1.054","question":"Welche Fischart hat nur eine Bartel am Unterkiefer?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Barbe","Waller (Wels)","Rutte (Quappe)"],"picture":false},{"id":"1.055","slug":"1.055","question":"Wieviel Barteln hat der Karpfen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Zwei","Vier","Keine"],"picture":false},{"id":"1.056","slug":"1.056","question":"Wie unterscheidet sich die Karausche vom Schuppenkarpfen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Die Karausche hat 4, der Karpfen keine Barteln.","Der Karpfen hat 4, die Karausche keine Barteln.","Die Karausche hat 4, der Karpfen 2 Barteln."],"picture":false},{"id":"1.057","slug":"1.057","question":"Welche Fischart hat keine Barteln?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Barbe","Rutte (Quappe)","Nase"],"picture":false},{"id":"1.058","slug":"1.058","question":"Bei welchen Fischen gibt es Arten mit Barteln?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Bei Barschartigen (Perciden)","Bei Forellenartigen (Salmoniden)","Bei Karpfenartigen (Cypriniden)"],"picture":false},{"id":"1.059","slug":"1.059","question":"Wie unterscheiden Sie eine einsömmerige Barbe (Jungbarbe) von einem Gründling?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Die Barbe hat zwei, der Gründling keine Barteln.","Die Barbe hat vier, der Gründling keine Barteln.","Die Barbe hat vier, der Gründling zwei Barteln."],"picture":false},{"id":"1.060","slug":"1.060","question":"Welche Fischart hat vier Barteln?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Schleie","Waller (Wels)","Karpfen"],"picture":false},{"id":"1.061","slug":"1.061","question":"Wieviel Barteln hat die Barbe?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["vier","sechs","zwei"],"picture":false},{"id":"1.062","slug":"1.062","question":"Wie unterscheiden sich Giebel und Karpfen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Der Giebel hat vier, der Karpfen zwei Barteln.","Der Giebel hat vier, der Karpfen keine Barteln.","Der Karpfen hat vier, der Giebel keine Barteln."],"picture":false},{"id":"1.063","slug":"1.063","question":"Wieviel Barteln hat die Schleie?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["am Maul zwei kurze Barteln","an der Oberlippe vier lange, an der Unterlippe vier kurze Barteln","eine lange Bartel am Unterkiefer"],"picture":false},{"id":"1.064","slug":"1.064","question":"Was ist charakteristisch für die Karausche?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["vier Barteln und einen nach innen gebogenen (konkaven) Rückenflossenrand","zwei Barteln und einen nach außen gebogenen (konvexen) Rückenflossenrand","keine Barteln und einen nach außen gebogenen (konvexen) Rückenflossenrand"],"picture":false},{"id":"1.065","slug":"1.065","question":"Wieviel Barteln hat der Steinbeißer (Dorngrundel)?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["zehn","sechs","zwei"],"picture":false},{"id":"1.066","slug":"1.066","question":"Wie unterscheidet sich der Waller (Wels) von der  Rutte (Quappe)?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Der Waller (Wels) hat vier, die Rutte (Quappe) zwei Barteln.","Der Waller (Wels) hat eine Bartel, die Rutte (Quappe) sechs Barteln.","Der Waller (Wels) hat sechs Barteln, die Rutte (Quappe) eine Bartel."],"picture":false},{"id":"1.067","slug":"1.067","question":"Wieviel Barteln hat der Zwergwels?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["vier","acht","sechs"],"picture":false},{"id":"1.068","slug":"1.068","question":"Welches ist ein besonderes Merkmal für den Waller (Wels)?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["sechs Barteln an der Unterlippe","zwei Barteln an der Oberlippe und zwei an der Unterlippe","sechs Barteln, davon zwei lange an der Oberlippe und vier an der Unterlippe"],"picture":false},{"id":"1.069","slug":"1.069","question":"Welche Fische haben Barteln?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Bitterling, Elritze","Steinbeißer (Dorngrundel), Rutte (Quappe)","Karausche, Giebel"],"picture":false},{"id":"1.070","slug":"1.070","question":"Welche Fischart hat hornige Lippen mit kantigen Rändern?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Karausche","Barbe","Nase"],"picture":false},{"id":"1.071","slug":"1.071","question":"Welche Fische haben Schlundzähne und eine Kauplatte?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Forellenartige (Salmoniden)","Karpfenartige (Cypriniden)","Barschartige (Perciden)"],"picture":false},{"id":"1.072","slug":"1.072","question":"Welche Fischart hat keine Schlundzähne?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Aitel (Döbel)","Nerfling (Aland)","Zingel"],"picture":false},{"id":"1.073","slug":"1.073","question":"Welche Fischart hat keine Kauplatte?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Zander","Schleie","Aitel (Döbel)"],"picture":false},{"id":"1.074","slug":"1.074","question":"Für welche Fische sind die Schlundknochen ein wichtiges Bestimmungsmerkmal?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Barschartige (Perciden)","Karpfenartige (Cypriniden)","Forellenartige (Salmoniden)"],"picture":false},{"id":"1.075","slug":"1.075","question":"Die Regenbogenforelle hat","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["keinen Magen","keine Schlundzähne","keine Schwimmblase"],"picture":false},{"id":"1.076","slug":"1.076","question":"Der von außen sichtbare Teil der Fischschuppe","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["ist von einer Hornhaut überlagert","ist bedeckt von der Oberhaut mit darüber befindlicher Schleimschicht","hat keine Hautabdeckung"],"picture":false},{"id":"1.077","slug":"1.077","question":"Welche Aufgabe hat die Schleimschicht auf der Oberfläche des Fisches?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["sie gibt den Schuppen Halt","sie ist für die Färbung verantwortlich","sie schützt gegen äußere Einflüsse und vermindert den Reibungswiderstand beim Schwimmen"],"picture":false},{"id":"1.078","slug":"1.078","question":"Wo wird die Schleimschicht der Fischhaut gebildet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["in den Schuppentaschen","in Drüsenzellen der Oberhaut","in der Muskelschicht unter der Haut"],"picture":false},{"id":"1.079","slug":"1.079","question":"Was geschieht, wenn ein Fisch Schuppen verliert?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["er bildet neue Schuppen (Ersatzschuppen)","die Stelle bleibt frei von Schuppen","die angrenzenden Schuppen vergrößern sich, bis das Schuppenkleid wieder geschlossen ist"],"picture":false},{"id":"1.080","slug":"1.080","question":"Beim Wachstum der Fische","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["vergrößern sich die Schuppen unter Bildung von Wachstumsringen","entstehen weitere Schuppen durch Teilung der bereits vorhandenen","werden neue Schuppen in das Schuppenkleid eingefügt"],"picture":false},{"id":"1.081","slug":"1.081","question":"Welcher Fisch hat Schmelzschuppen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Mühlkoppe","Sterlet","Perlfisch"],"picture":false},{"id":"1.082","slug":"1.082","question":"Welche Fischart hat Schmelzschuppen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Stör","Hecht","Kaulbarsch"],"picture":false},{"id":"1.083","slug":"1.083","question":"Welche Art von Schuppen haben die forellenartigen Fische (Salmoniden)?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["nur Kammschuppen","Rundschuppen und Schmelzschuppen","nur Rundschuppen"],"picture":false},{"id":"1.084","slug":"1.084","question":"Bei welcher Fischart sind die Schuppen im Alter dunkel umrandet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Aitel (Döbel)","Hasel","Rapfen (Schied)"],"picture":false},{"id":"1.085","slug":"1.085","question":"Kammschuppen sind an ihrem hinteren Ende","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["bedornt","ohne Hautbedeckung","unbedornt"],"picture":false},{"id":"1.086","slug":"1.086","question":"Was versteht man unter Kammschuppen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["die durchlöcherten Schuppen an der Seitenlinie","glatte Schuppen ohne Dornen","mit Dornen besetzte Schuppen"],"picture":false},{"id":"1.087","slug":"1.087","question":"Welche Fischarten haben Kammschuppen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Schrätzer und Kaulbarsch","Rapfen (Schied) und Aitel (Döbel)","Äsche und Blaufelchen"],"picture":false},{"id":"1.088","slug":"1.088","question":"Welche Fischart hat Kammschuppen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Mühlkoppe","Zingel","Gründling"],"picture":false},{"id":"1.089","slug":"1.089","question":"Der Zander hat","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Rundschuppen","Kammschuppen","keine Schuppen"],"picture":false},{"id":"1.090","slug":"1.090","question":"Der Flussbarsch hat","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["keine Schuppen","Rundschuppen","Kammschuppen"],"picture":false},{"id":"1.091","slug":"1.091","question":"Bei welcher Fischart befindet zwischen den Bauchflossen und dem After eine scharfe Schuppenkante?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Barbe","Rotfeder","Nerfling (Aland)"],"picture":false},{"id":"1.092","slug":"1.092","question":"Welche Fischart hat Seiten- und Bauchschilde am Körper?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Sterlet","Gründling","Blaufelchen"],"picture":false},{"id":"1.093","slug":"1.093","question":"Welche Fischart hat große Schuppen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Nase","Spiegelkarpfen","Rutte (Quappe)"],"picture":false},{"id":"1.094","slug":"1.094","question":"Welche Fischart hat große Schuppen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Brachse (Blei)","Moderlieschen","Huchen"],"picture":false},{"id":"1.095","slug":"1.095","question":"Welche Fischart hat sehr kleine Schuppen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Zander","Brachse (Blei)","Rutte (Quappe)"],"picture":false},{"id":"1.096","slug":"1.096","question":"Rundschuppen sind an ihrem hinteren Ende","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["unbedornt","bedornt","ohne Hautbedeckung"],"picture":false},{"id":"1.097","slug":"1.097","question":"Welche Fische haben keine Rundschuppen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Karpfenartige  (Cypriniden","Barschartige (Perciden) )","Forellenartige  (Salmoniden)"],"picture":false},{"id":"1.098","slug":"1.098","question":"Welche Art von Schuppen hat der Hecht?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Rundschuppen","Schmelzschuppen","Kammschuppen"],"picture":false},{"id":"1.099","slug":"1.099","question":"Welche Fischart hat Rundschuppen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Brachse (Blei)","Waller (Wels)","Zander"],"picture":false},{"id":"1.100","slug":"1.100","question":"Welche Fischart hat Rundschuppen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Aitel (Döbel)","Zander","Stör"],"picture":false},{"id":"1.101","slug":"1.101","question":"Welche Tierart hat kleine Rundschuppen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Bachneunauge","Waller (Wels)","Rutte (Quappe)"],"picture":false},{"id":"1.102","slug":"1.102","question":"Welche Fischart hat kleine, länglich ovale Schuppen, die in einer dicken schleimigen Haut verborgen sind?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Rutte (Quappe)","Waller (Wels)","Aal"],"picture":false},{"id":"1.103","slug":"1.103","question":"Der Waller (Wels) hat","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Rundschuppen","besonders große Einzelschuppen an den Seiten","keine Schuppen"],"picture":false},{"id":"1.104","slug":"1.104","question":"Was kann man bei den Fischen mit Hilfe der Schuppen feststellen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["den Kalkgehalt des Gewässers","das Alter","das Geschlecht"],"picture":false},{"id":"1.105","slug":"1.105","question":"Bei welchen Fischen ist die Altersbestimmung an Hand der Schuppen am zuverlässigsten möglich?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["bei den Aalen (Anguilliden)","bei den Karpfenartigen (Cypriniden)","bei den Forellenartigen (Salmoniden)"],"picture":false},{"id":"1.106","slug":"1.106","question":"Welche Fischart hat einen nach hinten mit einem Stachel endenden Kiemendeckel?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Zander","Kaulbarsch","Barbe"],"picture":false},{"id":"1.107","slug":"1.107","question":"Wie bestimmt man das Alter beim Waller (Wels)?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["mit Hilfe der Wachstumsringe an den Wirbel- oder Kiemendeckelknochen oder an den Gehörsteinchen","mit Hilfe der Bezahnung","mit Hilfe der Wachstumsringe auf den Schuppen"],"picture":false},{"id":"1.108","slug":"1.108","question":"Bei welcher Fischart empfiehlt es sich, den Kiemendeckel zur Altersbestimmung zu benutzen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Blaufelchen","Karpfen","Waller (Wels)"],"picture":false},{"id":"1.109","slug":"1.109","question":"Womit atmen die einheimischen Fische?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["mit Kiemen","mit der Lunge","mit der Schwimmblase"],"picture":false},{"id":"1.110","slug":"1.110","question":"Auf welche Weise kann der Fisch seine Sauerstoffaufnahme vergrößern?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["durch Spreizen der Flossen","durch Erhöhung der Frequenz der Kiemendeckelbewegungen","durch Abspreizen der Kiemendeckel"],"picture":false},{"id":"1.111","slug":"1.111","question":"Welche Fischart hat den größten Sauerstoffbedarf?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Schleie","Bachforelle","Aal"],"picture":false},{"id":"1.112","slug":"1.112","question":"Über die Oberfläche der Kiemen wird","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Sauerstoff und Kohlendioxid aufgenommen","Sauerstoff abgegeben und Kohlendioxid aufgenommen","Sauerstoff aufgenommen und Kohlendioxid abgegeben"],"picture":false},{"id":"1.113","slug":"1.113","question":"Wieviele Kiemenbögen hat eine Bachforelle?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["zwei Paar","vier Paar","ein Paar"],"picture":false},{"id":"1.114","slug":"1.114","question":"Bei welcher Fischart trägt der Kiemendeckel einen kräftigen, gekrümmten Dorn?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["bei der Rutte (Quappe)","beim Waller (Wels)","bei der Mühlkoppe"],"picture":false},{"id":"1.115","slug":"1.115","question":"Ein zweispitziger Dorn unter dem Auge ist charakteristisch für","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Schmerle (Bartgrundel)","Steinbeißer (Dorngrundel)","Schlammpeitzger"],"picture":false},{"id":"1.116","slug":"1.116","question":"Die Körpertemperatur der heimischen Fische ist","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["niedriger als die Wassertemperatur","etwa gleich der Wassertemperatur","viel höher als die Wassertemperatur"],"picture":false},{"id":"1.117","slug":"1.117","question":"Warum werden Fische als wechselwarme Tiere bezeichnet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Ihre Körpertemperatur kann unabhängig von der Wassertemperatur wechseln.","Ihre Körpertemperatur gleicht sich der jeweiligen Wassertemperatur an.","Abhängig vom jeweiligen Alter der Fische wechselt ihre Körpertemperatur."],"picture":false},{"id":"1.118","slug":"1.118","question":"In welcher Jahreszeit haben die heimischen Fische den größten Zuwachs?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["in der kalten Jahreszeit","der Zuwachs ist zu jeder Jahreszeit gleich groß","in der warmen Jahreszeit"],"picture":false},{"id":"1.119","slug":"1.119","question":"Warum wächst der Fisch in der warmen Jahreszeit schneller?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["weil sich sein Stoffwechsel beschleunigt","weil er abgelaicht hat","weil er sich rascher bewegen kann"],"picture":false},{"id":"1.120","slug":"1.120","question":"Wovon hängt die Temperatur des Fischblutes hauptsächlich ab?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["von der Menge der Nahrungsaufnahme","von der Schnelligkeit der Fortbewegung","von der Wassertemperatur"],"picture":false},{"id":"1.121","slug":"1.121","question":"Wo wird bei den Fischen das Blut mit Sauerstoff angereichert?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["im Herzen","in der Schwimmblase","in den Kiemen"],"picture":false},{"id":"1.122","slug":"1.122","question":"Wann ist der Sauerstoffbedarf eines Fisches am größten?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["bei niedriger Wassertemperatur","unabhängig von der Wassertemperatur immer gleich groß","bei hoher Wassertemperatur"],"picture":false},{"id":"1.123","slug":"1.123","question":"Das Herz der Fische befindet sich","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["kehlständig unterhalb des Kiemenraums","in unmittelbarer Nachbarschaft zur Schwimmblase","im Bereich der Nieren"],"picture":false},{"id":"1.124","slug":"1.124","question":"Man spricht von kehlständigen Bauchflossen wenn ihr Ansatz","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["vor dem Ansatz der Brustflossen sitzt","auf gleicher Höhe mit dem Ansatz der Brustflossen sitzt","hinter dem Ansatz der Brustflossen sitzt"],"picture":false},{"id":"1.125","slug":"1.125","question":"Brustständige Bauchflossen findet man bei","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["dem Hecht","dem Flussbarsch","der Rutte (Quappe)"],"picture":false},{"id":"1.126","slug":"1.126","question":"Man spricht von bauchständigen Bauchflossen wenn ihr Ansatz","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["auf gleicher Höhe mit dem Ansatz der Brustflossen sitzt","vor dem Ansatz der Brustflossen sitzt","hinter dem Ansatz der Brustflossen sitzt"],"picture":false},{"id":"1.127","slug":"1.127","question":"Welche Flossen werden nicht durch Flossenstrahlen gestützt?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Fettflossen","Rückenflossen","Schwanzflossen"],"picture":false},{"id":"1.128","slug":"1.128","question":"Welche Flosse hat keine Flossenstrahlen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["die Fettflosse vom Seesaibling","die Schwanzflosse der Mühlkoppe","die Afterflosse der Rutte (Quappe)"],"picture":false},{"id":"1.129","slug":"1.129","question":"Wie sind die Rückenflossen des Bachneunauges beschaffen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["sie berühren sich an ihrer Basis","sie stehen weit voneinander entfernt","sie sind miteinander verwachsen"],"picture":false},{"id":"1.130","slug":"1.130","question":"Welche Fischart hat kehlständige Bauchflossen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Zander","Nase","Rutte (Quappe)"],"picture":false},{"id":"1.131","slug":"1.131","question":"Welche Fischart hat brustständige Bauchflossen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Zander","Bachforelle","Güster"],"picture":false},{"id":"1.132","slug":"1.132","question":"Wie ist die Stellung der Bauchflossen beim Flussbarsch?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["bauchständig","kehlständig","brustständig"],"picture":false},{"id":"1.133","slug":"1.133","question":"Wie ist die Stellung der Bauchflossen bei der Mühlkoppe?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["bauchständig","brustständig","kehlständig"],"picture":false},{"id":"1.134","slug":"1.134","question":"Welche Fischart hat bauchständige Bauchflossen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Nerfling (Aland)","Zander","Schrätzer"],"picture":false},{"id":"1.135","slug":"1.135","question":"Die männliche Schleie ist erkennbar","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["an der verlängerten Rückenflosse","an den größeren Bauchflossen","an den größeren Brustflossen"],"picture":false},{"id":"1.136","slug":"1.136","question":"Wie ist die Stellung der Rückenflosse bei der Rotfeder?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Das Hinterende der Rückenflosse liegt über dem Ansatz der Bauchflosse.","Der Ansatz der Rückenflosse liegt hinter dem Ansatz der Bauchflosse.","Der Ansatz der Rückenflosse liegt über dem Ansatz der Bauchflosse."],"picture":false},{"id":"1.137","slug":"1.137","question":"Welche Fischart hat Knochenplatten statt Schuppen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Dreistachliger Stichling","Flussbarsch","Hecht"],"picture":false},{"id":"1.138","slug":"1.138","question":"Bei welchen Fischarten ist die Bestimmung des Geschlechts an der Flossenform möglich?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Aal und Rutte (Quappe)","Rotauge und Rotfeder","Schleie und Äsche"],"picture":false},{"id":"1.139","slug":"1.139","question":"Welches Merkmal ist für den Aal typisch?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Ein Flossensaum erstreckt sich nur längs der Körperunterseite.","Ein Flossensaum erstreckt sich vom Rücken über die Schwanzregion bis zum After.","Ausschließlich die Schwanzspitze besitzt einen Flossensaum."],"picture":false},{"id":"1.140","slug":"1.140","question":"Welche Fischart hat an der ersten Rückenflosse einen großen, dunklen Fleck?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Flussbarsch","Zander","Güster"],"picture":false},{"id":"1.141","slug":"1.141","question":"Bei welcher Fischart hat die stachelstrahlige erste Rückenflosse regelmäßig angeordnete dunkle Flecken?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Schrätzer","Flussbarsch","Streber"],"picture":false},{"id":"1.142","slug":"1.142","question":"Bei welchem forellenartigen Fisch haben Brust-, Bauch- und Afterflosse einen weißen und schwarzen Vorderrand?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Bachsaibling","Seesaibling","Regenbogenforelle"],"picture":false},{"id":"1.143","slug":"1.143","question":"Welche Tierarten haben keine paarigen Flossen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Neunaugen","Waller (Welse)","Aale"],"picture":false},{"id":"1.144","slug":"1.144","question":"Die Fortbewegung der Fische erfolgt in erster Linie mit","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["den Bauchflossen","den Brustflossen","Schwanz und Schwanzflosse"],"picture":false},{"id":"1.145","slug":"1.145","question":"Welchen Zweck erfüllen in erster Linie After- und Rückenflossen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Sie dienen der Richtungsänderung","Sie dienen der Fortbewegung","Sie stabilisieren die Körperhaltung"],"picture":false},{"id":"1.146","slug":"1.146","question":"Welche Aussage ist richtig?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Zwergwels und Wels (Waller) haben eine Fettflosse","Zwergwels und Mairenke (Seelaube) haben eine Fettflosse","Zwergwels und Blaufelchen haben eine Fettflosse"],"picture":false},{"id":"1.147","slug":"1.147","question":"Wo befindet sich die Fettflosse bei Forellenartigen (Salmoniden)?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["am Rücken, direkt hinter dem Kopf","am Rücken, im Schwanzbereich","bauchseitig, zwischen After- und Schwanzflosse"],"picture":false},{"id":"1.148","slug":"1.148","question":"Welche Fischart hat keine Fettflosse?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Blaufelchen","Äsche","Mairenke (Seelaube)"],"picture":false},{"id":"1.149","slug":"1.149","question":"Welche Fischart hat eine Fettflosse?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Hecht","Bachsaibling","Waller (Wels)"],"picture":false},{"id":"1.150","slug":"1.150","question":"Welche Fischart hat am Rücken zwei Flossen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Waller (Wels)","Renke (Felchen)","Mairenke (Seelaube)"],"picture":false},{"id":"1.151","slug":"1.151","question":"Bei welcher Fischart beginnt die Rückenflosse hinter dem Ansatz der Bauchflossen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Bachforelle","Rotfeder","Rotauge"],"picture":false},{"id":"1.152","slug":"1.152","question":"Welche Fischart hat am Rücken nur eine Flosse?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Huchen","Hecht","Zwergwels"],"picture":false},{"id":"1.153","slug":"1.153","question":"Welche Fischart hat zwei Rückenflossen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Schlammpeitzger","Waller (Wels)","Rutte (Quappe)"],"picture":false},{"id":"1.154","slug":"1.154","question":"Welche Fischart hat zwei Rückenflossen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Karpfen","Brachse","Flussbarsch"],"picture":false},{"id":"1.155","slug":"1.155","question":"Wie unterscheidet man Rotfeder und Rotauge?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Beim Rotauge beginnt der Ansatz der Rückenflosse deutlich hinter dem Ansatz der Bauchflossen.","Bei der Rotfeder beginnt der Ansatz der Rückenflosse deutlich hinter dem Ansatz der Bauchflossen.","Das Rotauge hat einen kielförmigen Bauch, die Rotfeder einen gleichmäßig gerundeten Bauch."],"picture":false},{"id":"1.156","slug":"1.156","question":"Wie unterscheidet man Güster und Brachse (Blei)?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Im Gegensatz zur Güster sind die Brustflossen bei der Brachse rötlich gefärbt.","Im Gegensatz zur Güster sind die Brustflossen bei der Brachse sehr kurz.","Im Gegensatz zur Güster reichen die Brustflossen bei der Brachse bis zum Ansatz der Bauchflossen."],"picture":false},{"id":"1.157","slug":"1.157","question":"Welche Fischart hat keine Bauchflossen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Waller (Wels)","Aal","Rutte (Quappe)"],"picture":false},{"id":"1.158","slug":"1.158","question":"Den männlichen Fisch bezeichnet man als","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Milchner","Rogner","Bock"],"picture":false},{"id":"1.159","slug":"1.159","question":"Den weiblichen Fisch bezeichnet man als","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Rogner","Milchner","Stute"],"picture":false},{"id":"1.160","slug":"1.160","question":"Bei welcher Fischart kann man Milchner und Rogner an der Ausbildung der Bauchflossen unterscheiden?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Hecht","Barbe","Schleie"],"picture":false},{"id":"1.161","slug":"1.161","question":"Bei welcher Fischart ist beim Milchner der Hauptstrahl der Bauchflosse stark verdickt?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Karpfen","Schleie","Brachse (Blei)"],"picture":false},{"id":"1.162","slug":"1.162","question":"Der Hecht hat","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["zwei Rückenflossen","eine weit nach hinten zurückgesetzte Rückenflosse","ein unterständiges Maul"],"picture":false},{"id":"1.163","slug":"1.163","question":"Bei welcher Barschart sind die beiden Rückenflossen miteinander verbunden?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Schrätzer","Streber","Zingel"],"picture":false},{"id":"1.164","slug":"1.164","question":"Bei welcher Barschart sind erste und zweite Rückenflosse deutlich getrennt?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Kaulbarsch","Flussbarsch","Schrätzer"],"picture":false},{"id":"1.165","slug":"1.165","question":"Welches Merkmal unterscheidet Flussbarsch und Kaulbarsch eindeutig voneinander?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["die Ausbildung der Kiemendeckel","die Anordnung der Bauchflossen","die Ausbildung der Rückenflossen"],"picture":false},{"id":"1.166","slug":"1.166","question":"Welches Unterscheidungsmerkmal von Bach- und Regenbogenforelle ist zutreffend?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Die Bachforelle hat auf der Schwanzflosse schwarze Punkte.","An der Schwanzflosse lassen sich Bach- und Regenbogenforelle nicht unterscheiden.","Die Regenbogenforelle hat auf der Schwanzflosse schwarze Punkte."],"picture":false},{"id":"1.167","slug":"1.167","question":"Bei welcher Fischart zeigt die lange Fahne der Rückenflosse das männliche Geschlecht an?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Blaufelchen","Zander","Äsche"],"picture":false},{"id":"1.168","slug":"1.168","question":"Woran lassen sich Hasel und Aitel (Döbel) bereits in der Jugend zuverlässig unterscheiden?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Im Gegensatz zum Hasel hat der Aitel (Döbel) einen nach außen gebogenen (konvexen) Afterflossenrand.","Im Gegensatz zum Hasel hat der Aitel (Döbel) einen nach innen gebogenen (konkaven) Afterflossenrand.","Im Gegensatz zum Aitel (Döbel) hat der Hasel einen nach außen gebogenen (konvexen) Afterflossenrand."],"picture":false},{"id":"1.169","slug":"1.169","question":"In welcher Flosse haben einheimische Barscharten Stachelstrahlen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["in der Schwanzflosse","in der Fettflosse","in der ersten Rückenflosse"],"picture":false},{"id":"1.170","slug":"1.170","question":"Stachelstrahlen in der ersten Rückenflosse hat","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["der Flussbarsch","der Hecht","der Schied (Rapfen)"],"picture":false},{"id":"1.171","slug":"1.171","question":"Welche Fischart hat Weichstrahlen in der ersten Rückenflosse?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Rutte (Quappe)","Flussbarsch","Zander"],"picture":false},{"id":"1.172","slug":"1.172","question":"Welche Fischart hat eine lange Afterflosse?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Schmerle (Bartgrundel)","Waller (Wels)","Schlammpeitzger"],"picture":false},{"id":"1.173","slug":"1.173","question":"Welche karpfenartigen Fische haben eine besonders lange Afterflosse?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Aitel (Döbel) und Hasel","Nase und Barbe","Brachse (Blei) und Güster"],"picture":false},{"id":"1.174","slug":"1.174","question":"Bei welcher Fischart ist die Afterflosse und der untere Lappen der Schwanzflosse sehr lang?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Rotauge","Nase","Zobel"],"picture":false},{"id":"1.175","slug":"1.175","question":"Bei welcher Fischart ist die Schwanzflosse auffallend unsymmetrisch?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Sterlet","Aal","Bachneunauge"],"picture":false},{"id":"1.176","slug":"1.176","question":"Bei welcher Fischart ist die Schwanzflosse gerundet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Schleie","Stör","Rutte (Quappe)"],"picture":false},{"id":"1.177","slug":"1.177","question":"Bei welcher Fischart sind Rücken-, Schwanz- und Afterflosse zusammengewachsen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Waller (Wels)","Aal","Barbe"],"picture":false},{"id":"1.178","slug":"1.178","question":"Welche Fischart hat im Verhältnis zu ihrer Körpergröße nur eine kurze Rückenflosse?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Waller (Wels)","Aal","Rutte (Quappe)"],"picture":false},{"id":"1.179","slug":"1.179","question":"Ein wichtiges Erkennungsmerkmal der Äsche ist","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["die hohe und lange Rückenflosse","die große und tief eingeschnittene Schwanzflosse","die verhältnismäßig kleine Afterflosse"],"picture":false},{"id":"1.180","slug":"1.180","question":"Welche Flossenstellung ist für das Rotauge kennzeichnend?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Die Rückenflosse beginnt senkrecht über dem Ansatz der Bauchflossen.","Die Rückenflosse endet vor dem Ansatz der Bauchflossen.","Die Rückenflosse beginnt senkrecht über dem Ansatz der Brustflossen."],"picture":false},{"id":"1.181","slug":"1.181","question":"Bei welcher Fischart liegt der Ansatz der Rückenflosse senkrecht über dem Ansatz der Bauchflossen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Hecht","Rotauge","Rotfeder"],"picture":false},{"id":"1.182","slug":"1.182","question":"Welche Aussage ist richtig?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["bei Zobel und Zope ist der obere Lappen der Schwanzflosse deutlich länger als der untere","Zobel und Zope haben eine auffallend lange Afterflosse","Zobel und Zope haben eine auffallend verkürzte Afterflosse"],"picture":false},{"id":"1.183","slug":"1.183","question":"Welche Fischart hat hinter der Rückenflosse noch eine Fettflosse?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Blaufelchen","Mairenke (Seelaube)","Waller (Wels)"],"picture":false},{"id":"1.184","slug":"1.184","question":"Wie wird der längste Strahl der Rückenflossen älterer Karpfen bezeichnet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Fiederstrahl","Weichstrahl","Hartstrahl"],"picture":false},{"id":"1.185","slug":"1.185","question":"Bei welcher Fischart ist die vordere Rückenflosse mit Stachelstrahlen und Flossenhäuten versehen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Dreistachliger Stichling","Waller (Wels)","Mühlkoppe"],"picture":false},{"id":"1.186","slug":"1.186","question":"Welche Fischarten haben Rückenstacheln ohne Flossenhäute?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Zander und Flussbarsch","Dreistachliger und Neunstachliger Stichling","Mühlkoppe und Streber"],"picture":false},{"id":"1.187","slug":"1.187","question":"Welches Merkmal unterscheidet Moderlieschen und Laube (Ukelei)?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Beim Moderlieschen ist die Schwanzflosse gerundet, bei der Laube (Ukelei) gegabelt.","Das Moderlieschen hat eine nach oben gerichtete Maulspalte, die Laube (Ukelei) nicht.","Das Moderlieschen hat im Gegensatz zur Laube (Ukelei) nur eine kurze (unvollständige) Seitenlinie."],"picture":false},{"id":"1.188","slug":"1.188","question":"Der Huchen hat","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["rote Punkte auf der Schwanzflosse","keine Punkte auf der Schwanzflosse","schwarze Punkte auf der Schwanzflosse"],"picture":false},{"id":"1.189","slug":"1.189","question":"Wie unterscheidet man Huchen und Regenbogenforelle?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Der Huchen ist rot getupft, die Regenbogenforelle schwarz.","Die Schwanzflosse der Regenbogenforelle hat schwarze Tupfen, die des Huchens keine.","Der Huchen hat keine Tupfen am Körper, die Regenbogenforelle hat rötlich gefärbte Flanken."],"picture":false},{"id":"1.190","slug":"1.190","question":"Welche Fischart hat am Körper vier bis fünf dunkle, unregelmäßig laufende Querbinden, die scharf abgegrenzt sind?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Streber","Zingel","Mühlkoppe"],"picture":false},{"id":"1.191","slug":"1.191","question":"Wie ist die Zeichnung der erwachsenen Seeforelle?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Der Körper ist mit kleinen schwarzen Flecken bedeckt, an den Körperflanken ausschließlich mit roten Tupfen.","Der Körper ist in der Regel mit großen unregelmäßigen schwarzen Tupfen bedeckt, die teils x-förmig ausgebildet sein können.","Sie hat keine Tupfen."],"picture":false},{"id":"1.192","slug":"1.192","question":"Welche Aussage ist richtig?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Der Huchen hat große x- förmige Tupfen am Körper.","Der Huchen hat rote Tupfen am Körper.","Die Bachforelle hat rote Tupfen am Körper."],"picture":false},{"id":"1.193","slug":"1.193","question":"Wodurch können junge Huchen und Regenbogenforellen eindeutig unterschieden werden?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Im Gegensatz zur Regenbogenforelle hat der Huchen große x-förmige schwarze Tupfen am Körper.","Im Gegensatz zum Huchen hat die Regenbogenforelle keine schwarzen Tupfen auf der Schwanzflosse.","Im Gegensatz zur Regenbogenforelle hat der Huchen keine schwarzen Tupfen auf der Schwanzflosse."],"picture":false},{"id":"1.194","slug":"1.194","question":"Wie sieht die Jugendform beim Huchen aus?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Der Körper hat rote Punkte, die Flossen schwarze Punkte.","Die Schwanzflosse hat immer schwarze Punkte.","Der Körper hat keine roten Punkte, die Flossen keine schwarzen Punkte."],"picture":false},{"id":"1.195","slug":"1.195","question":"Welche Farbe tritt während der Laichzeit bei vielen Fischarten besonders deutlich in Erscheinung?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["schwarz","rot","weiß"],"picture":false},{"id":"1.196","slug":"1.196","question":"Wie unterscheiden sich Bach- und Seesaibling?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Die Rückenflosse hat beim Bachsaibling einen schwarz- weißen Rand, beim Seesaibling nur einen weißen.","Die bauchseitigen roten Flossen haben beim Bachsaibling einen weißen und schwarzen Streifen als Vorderrand, beim Seesaibling nur einen weißen Streifen.","Die bauchseitigen roten Flossen haben beim Bachsaibling nur einen weißen und beim Seesaibling einen weißen und schwarzen Vorderrand."],"picture":false},{"id":"1.197","slug":"1.197","question":"An welchen Merkmalen lassen sich junge Zander und junge Flussbarsche unterscheiden?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Im Gegensatz zum jungen Flussbarsch hat der Jungzander am Ende der ersten Rückenflosse einen dunklen Fleck.","Im Gegensatz zum jungen Flussbarsch hat der Jungzander auf der Rücken- und Schwanzflosse dunkle, in Reihen angeordnete Punkte.","Im Gegensatz zum jungen Flussbarsch ist die Schwanzflosse beim Jungzander nicht gepunktet."],"picture":false},{"id":"1.198","slug":"1.198","question":"Welche Fischart hat am Rücken und an der Seite drei bis vier schmale, teils unterbrochene, schwarze Längsstreifen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Streber","Zingel","Schrätzer"],"picture":false},{"id":"1.199","slug":"1.199","question":"Haben karpfenartige Fische ein Gehörorgan?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Sie haben ein inneres Gehörorgan.","Sie haben kein Gehörorgan.","Sie haben ein äußerlich erkennbares Gehörorgan."],"picture":false},{"id":"1.200","slug":"1.200","question":"Können Fische Töne wahrnehmen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["ja","nein","nur in Verbindung mit Lichtsinneseindrücken"],"picture":false},{"id":"1.201","slug":"1.201","question":"Was kann man beim Karpfen mit Hilfe von Schuppen oder Gehörsteinchen feststellen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["das Alter","das Nahrungsspektrum","das Geschlecht"],"picture":false},{"id":"1.202","slug":"1.202","question":"Welche Aufgabe hat die Schwimmblase unserer heimischen Fischarten?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["sie dient der Sammlung von Harn","sie dient der Atmung","sie ermöglicht das schwerelose Schwimmen"],"picture":false},{"id":"1.203","slug":"1.203","question":"Bei welcher Fischart ist die Schwimmblase fest mit dem Bauchfell verwachsen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Waller (Wels)","Aal","Bachforelle"],"picture":false},{"id":"1.204","slug":"1.204","question":"Bei welcher der folgenden Fischarten ist die Schwimmblase völlig zurückgebildet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Streber","Aal","Waller (Wels)"],"picture":false},{"id":"1.205","slug":"1.205","question":"Welche Fischart hat eine Schwimmblase?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Mühlkoppe","Rutte (Quappe)","Streber"],"picture":false},{"id":"1.206","slug":"1.206","question":"Welche Fischart hat eine einkammerige Schwimmblase?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Bachforelle","Karpfen","Rotauge"],"picture":false},{"id":"1.207","slug":"1.207","question":"Welche Fischarten haben eine einkammerige Schwimmblase?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Bachforelle und Äsche","Hasel und Aitel (Döbel)","Zobel und Zope"],"picture":false},{"id":"1.208","slug":"1.208","question":"Welche Fischart hat keine Schwimmblase?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Waller (Wels)","Aal","Mühlkoppe"],"picture":false},{"id":"1.209","slug":"1.209","question":"Welche Fische haben eine durch eine Einschnürung in zwei Kammern geteilte Schwimmblase?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Barschartige (Perciden)","Forellenartige (Salmoniden)","Karpfenartige (Cypriniden)"],"picture":false},{"id":"1.210","slug":"1.210","question":"Welche Fischart hat eine zweikammerige Schwimmblase?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Rutte (Quappe)","Aal","Brachse (Blei)"],"picture":false},{"id":"1.211","slug":"1.211","question":"Die Schwimmblase des erwachsenen Flussbarschs ist","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["einkammerig ohne Schwimmblasengang","einkammerig mit einem Schwimmblasengang","zweikammerig mit einem Schwimmblasengang"],"picture":false},{"id":"1.212","slug":"1.212","question":"Welche Fische haben im erwachsenen Stadium eine Schwimmblase ohne Schwimmblasengang?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Flussbarsch und Zander","Forellenartige (Salmoniden)","Karpfenartige (Cypriniden)"],"picture":false},{"id":"1.213","slug":"1.213","question":"Bei welchen Fischen ist im erwachsenen Stadium ein Schwimmblasengang vorhanden?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["bei Barschartigen (Perciden)","bei Stichlingen (Gasterosteiden)","bei Forellenartigen (Salmoniden)"],"picture":false},{"id":"1.214","slug":"1.214","question":"Bei welchen Fischen ist im erwachsenen Stadium ein Schwimmblasengang vorhanden?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Barschartigen (Perciden)","Karpfenartigen ( Cypriniden)","Koppen (Cottiden)"],"picture":false},{"id":"1.215","slug":"1.215","question":"Was bezeichnet man bei Fischen mit dem Ausdruck „Trommelsucht “?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["eine Erkrankung des Innenohrs der Fische","eine durch Ausdehnung der Schwimmblase entstandene kräftige Vorwölbung des Bauches von Fischen, die in kurzer Zeit aus großer Tiefe an die Wasseroberfläche geholt wurden","bei Forellen das typische Trommeln mit den Brustflossen gegen den Gewässerboden bei Befall mit Außenparasiten"],"picture":false},{"id":"1.216","slug":"1.216","question":"Wo befindet sich der Geschmackssinn der Fische?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["ausschließlich auf den Kiemenreusendornen","an den verschiedensten Stellen des Körpers einschließlich Maul- und Kiemenraum","ausschließlich auf der Zunge"],"picture":false},{"id":"1.217","slug":"1.217","question":"Können Knochenfische Gerüche wahrnehmen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Ja, sie besitzen paarige Riechgruben","Nur Fische mit Barteln sind zur Geruchswahrnehmung befähigt","Nein, sie haben keine Nase"],"picture":false},{"id":"1.218","slug":"1.218","question":"Wo liegen die Geruchsorgane bei Fischen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["zwischen den Augen und der Maulspitze","an der Seitenlinie","am Kiemendeckel"],"picture":false},{"id":"1.219","slug":"1.219","question":"Wie ist der Geruchssinn beim Aal entwickelt?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["gar nicht","sehr gut","schlecht"],"picture":false},{"id":"1.220","slug":"1.220","question":"Können Forellenartige (Salmoniden) und Karpfenartige (Cypriniden) außerhalb des Wassers befindliche Personen wahrnehmen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["nein, aufgrund der optischen Brechung können Fische außerhalb der Wasseroberfläche generell nichts wahrnehmen","nein, das zu geringe Auflösungsvermögen der Fischaugen macht dies unmöglich","ja, insbesondere bei glatter Wasseroberfläche und Bewegung schlecht getarnter Personen"],"picture":false},{"id":"1.221","slug":"1.221","question":"Welche Sinneswahrnehmung ist beim Hecht am besten ausgeprägt?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Geruchsinn","Optische Sinn","Geschmacksinn"],"picture":false},{"id":"1.222","slug":"1.222","question":"Bei welcher Fischart ist das Auge unbedeutend für den Beutefang?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Hecht","Waller (Wels)","Bachforelle"],"picture":false},{"id":"1.223","slug":"1.223","question":"Welche Fischart hat, bezogen auf die Körpergröße, besonders kleine Augen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Zander","Waller (Wels)","Karpfen"],"picture":false},{"id":"1.224","slug":"1.224","question":"Welche Aufgabe hat das Seitenlinienorgan?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["es nimmt Geruchsreize auf","es nimmt Strömungs- und Wasserdruckreize auf","es nimmt Geschmacksreize auf"],"picture":false},{"id":"1.225","slug":"1.225","question":"Was ist an der Seitenlinie beim Schneider bemerkenswert?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["sie ist nicht besonders auffällig","sie hat einen geradlinigen Verlauf","sie hat eine schwarze Einfassung"],"picture":false},{"id":"1.226","slug":"1.226","question":"Welches Erkennungsmerkmal ist typisch für den Schneider?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["ein blaugrün schimmerndes Farbband von der Körpermitte bis zur Schwanzwurzel","eine schwarz eingefasste Seitenlinie mit einem deutlichen Knick","eine orangegelbe Seitenlinie mit geradem Verlauf"],"picture":false},{"id":"1.227","slug":"1.227","question":"Welche Fischarten haben unvollständige, bzw. verkürzte Seitenlinien?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Gründling und Schneider","Elritze und Strömer","Moderlieschen und Bitterling"],"picture":false},{"id":"1.228","slug":"1.228","question":"Welche Fischart kann bei extremen Sauerstoffmangel einen Teil des Sauerstoffbedarfs über Darmatmung decken?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Karpfen","Schlammpeitzger","Aal"],"picture":false},{"id":"1.229","slug":"1.229","question":"Welche Fischart hat im Vergleich zur Körperlänge den längsten Darm?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Bachforelle","Hecht","Karpfen"],"picture":false},{"id":"1.230","slug":"1.230","question":"Welche Fischart hat einen kurzen Darm?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Hecht","Karpfen","Rotauge"],"picture":false},{"id":"1.231","slug":"1.231","question":"Welche Fische haben am Darm Pylorusanhänge (Blindsäcke)?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Karpfenartige (Cypriniden)","Schmerlenartige (Cobitiden)","Forellenartige (Salmoniden)"],"picture":false},{"id":"1.232","slug":"1.232","question":"Wie lang ist der Darm beim Karpfen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["mindestens doppelte Körperlänge","etwa halbe Körperlänge","gleich der Körperlänge"],"picture":false},{"id":"1.233","slug":"1.233","question":"Welche Fischarten haben keinen Magen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Waller (Wels) und Hecht","Blaufelchen und Äsche","Schleie und Rotauge"],"picture":false},{"id":"1.234","slug":"1.234","question":"Welche Fischarten haben einen Magen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Gründling und Laube (Ukelei)","Schleie und Rotauge","Blaufelchen und Äsche"],"picture":false},{"id":"1.235","slug":"1.235","question":"Welche Fischart hat eine besonders große, fettreiche Leber?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Rutte (Quappe)","Waller (Wels)","Aal"],"picture":false},{"id":"1.236","slug":"1.236","question":"Mit welchem Organ ist die Gallenblase funktionell verbunden?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["mit der Niere","mit den Blindsäcken des Darmes","mit der Leber"],"picture":false},{"id":"1.237","slug":"1.237","question":"Wo befinden sich beim Fisch die Nieren?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["unter der Wirbelsäule innerhalb der Leibeshöhle vom Kopfansatz bis in die Höhe des Afters","beiderseits der Harnblase","Der Fisch hat keine Nieren."],"picture":false},{"id":"1.238","slug":"1.238","question":"Wo verläuft bei den Fischen das Rückenmark (Hauptnervenstrang)?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["unterhalb der Wirbelkörper","durch die nach oben stehenden Dornfortsätze oberhalb der Wirbelkörper","innerhalb der Wirbelkörper"],"picture":false},{"id":"1.239","slug":"1.239","question":"Was bezeichnet man als Laich?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["die Fischeier in den Eierstöcken","männliche Samenzellen","vom weiblichen Fisch abgesetzte Eier"],"picture":false},{"id":"1.240","slug":"1.240","question":"Was ist Rogen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Insekteneier","Froscheier","Fischeier in den Eierstöcken"],"picture":false},{"id":"1.241","slug":"1.241","question":"Was ist ein Milchner?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["ein männlicher Fisch","eine Zuchtrasse des Karpfens","ein Fisch, dem die Farbzellen in der Haut fehlen"],"picture":false},{"id":"1.242","slug":"1.242","question":"Was ist ein Rogner?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["ein weiblicher Fisch","ein Fisch, der sich nicht zur Fortpflanzung eignet","ein männlicher Fisch"],"picture":false},{"id":"1.243","slug":"1.243","question":"Was bezeichnet man in der Fischersprache als Milch?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Flüssigkeit mit männlichen Samenzellen","Nährflüssigkeit für Fischeier","Stoffwechselendprodukt der Nieren, welches die silbrige Farbe bei Fischen bewirkt"],"picture":false},{"id":"1.244","slug":"1.244","question":"Welche Fische verfügen über die größten Eier?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Karpfenartige (Cypriniden)","Forellenartige (Salmoniden)","Barschartige (Perciden)"],"picture":false},{"id":"1.245","slug":"1.245","question":"Werden männliche Fische in der Regel eher geschlechtsreif als weibliche?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["gleichzeitig","nein","ja"],"picture":false},{"id":"1.246","slug":"1.246","question":"Welche Tierarten haben unpaare Eierstöcke?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Aal und Mühlkoppe","Waller (Wels) und Rutte (Quappe)","Flussbarsch und Bachneunauge"],"picture":false},{"id":"1.247","slug":"1.247","question":"Welche Fischart klebt die Eier an Wurzeln und Steine?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Blaufelchen","Bachforelle","Zander"],"picture":false},{"id":"1.248","slug":"1.248","question":"Welcher Fisch legt seine Eier in langen, netzartigen Gallertschnüren an Wasserpflanzen ab?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Flussbarsch","Karpfen","Hecht"],"picture":false},{"id":"1.249","slug":"1.249","question":"Zu welchem Fortpflanzungstyp gehört die Bachforelle?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Krautlaicher","Kieslaicher","Freiwasserlaicher"],"picture":false},{"id":"1.250","slug":"1.250","question":"Zu welchem Fortpflanzungstyp gehört die Seeforelle?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Freiwasserlaicher","Kieslaicher","Krautlaicher"],"picture":false},{"id":"1.251","slug":"1.251","question":"Bei welchem Fortpflanzungstyp dauert die Entwicklung der Fischeier am längsten?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["bei Winterlaichern","bei Sommerlaichern","bei Krautlaichern"],"picture":false},{"id":"1.252","slug":"1.252","question":"Zu welchem Fortpflanzungstyp gehört der Seesaibling?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Freiwasserlaicher","Kieslaicher","Krautlaicher"],"picture":false},{"id":"1.253","slug":"1.253","question":"Welche Fischart ist ein Kieslaicher?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Waller (Wels)","Karausche","Äsche"],"picture":false},{"id":"1.254","slug":"1.254","question":"Welche Fischart schlägt zur Eiablage eine Laichgrube in das Kiesbett?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Flussbarsch","Huchen","Hecht"],"picture":false},{"id":"1.255","slug":"1.255","question":"Welche Fischarten sind Krautlaicher?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Bachforelle und Äsche","Nase und Barbe","Karpfen und Schleie"],"picture":false},{"id":"1.256","slug":"1.256","question":"Zu welchem Fortpflanzungstyp gehört die Schleie?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Kieslaicher","Freiwasserlaicher","Krautlaicher"],"picture":false},{"id":"1.257","slug":"1.257","question":"Welche Fischart laicht in der Freiwasserzone eines Sees?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Äsche","Blaufelchen","Brachse (Blei)"],"picture":false},{"id":"1.258","slug":"1.258","question":"Welche Fischart laicht bei hoher Wassertemperatur?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Rutte (Quappe)","Blaufelchen","Schleie"],"picture":false},{"id":"1.259","slug":"1.259","question":"Welche Fischart laicht bei niedriger Wassertemperatur?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Aitel (Döbel)","Rutte (Quappe)","Rapfen (Schied)"],"picture":false},{"id":"1.260","slug":"1.260","question":"Wann laicht der Zander?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["April – Mai","Januar – Februar","Juli – August"],"picture":false},{"id":"1.261","slug":"1.261","question":"Welche Fischart steigt zum Laichen vom Meer in das Süßwasser auf?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Lachs","Aal","Huchen"],"picture":false},{"id":"1.262","slug":"1.262","question":"Wo laicht der Lachs?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["im Brackwasser","im Meer","im Süßwasser"],"picture":false},{"id":"1.263","slug":"1.263","question":"Welche Fischart führt eine Laichwanderung durch?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Blaufelchen","Lachs","Rotauge"],"picture":false},{"id":"1.264","slug":"1.264","question":"Welche Fischart baut ein Nest aus Pflanzenteilen und betreibt intensive Brutpflege?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Dreistachliger Stichling","Äsche","Schlammpeitzger"],"picture":false},{"id":"1.265","slug":"1.265","question":"Bei welcher Fischart findet die Eiablage in einem vom Männchen selbstgebauten Nest statt?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Dreistachliger Stichling","Mühlkoppe","Elritze"],"picture":false},{"id":"1.266","slug":"1.266","question":"Bei welcher Fischart betreibt das Männchen Brutpflege?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Äsche","Rutte (Quappe)","Dreistachliger Stichling"],"picture":false},{"id":"1.267","slug":"1.267","question":"Was versteht man unter Brutpflege bei Fischen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Schlagen von Laichgruben","Beschützen des Laiches und der Brut","Ablegen von Laich auf Wasserpflanzen"],"picture":false},{"id":"1.268","slug":"1.268","question":"Welche heimische Tierart betreibt Brutpflege?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Rutte (Quappe)","Neunaugen","Mühlkoppe"],"picture":false},{"id":"1.269","slug":"1.269","question":"Bei welcher Fischart haben Rogner und Milchner zur Laichzeit einen Laichausschlag?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Blaufelchen","Zander","Rutte (Quappe)"],"picture":false},{"id":"1.270","slug":"1.270","question":"Als Laichausschlag bezeichnet man","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["eine normale Reaktion bei bestimmten, laichbereiten Fischen","eine krankhafte Veränderung der Fischeier","eine durch das Ablaichen verursachte Hautkrankheit"],"picture":false},{"id":"1.271","slug":"1.271","question":"Bei welchen Fischen tritt Laichausschlag auf?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Karpfenartige (Cypriniden)","Forellenartige (Salmoniden)","Barschartige (Perciden)"],"picture":false},{"id":"1.272","slug":"1.272","question":"Bei welchen Fischen tritt kein Laichausschlag auf?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Barschartige (Perciden)","Felchen-, Renkenartige (Coregoniden)","Karpfenartige (Cypriniden)"],"picture":false},{"id":"1.273","slug":"1.273","question":"Bei welcher Fischart tritt Laichausschlag auf?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Hecht","Brachse (Blei)","Bachforelle"],"picture":false},{"id":"1.274","slug":"1.274","question":"Was ist ein „Laichhaken“?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["der hakenartig ausgebildete Unterkiefer bei alten, männlichen forellenartigen Fischen (Salmoniden)","zur Laichzeit auftretender Haken an der Afterflosse bei Zandern","hakenartiges Gerät zum Fangen von Laichfischen"],"picture":false},{"id":"1.275","slug":"1.275","question":"Woran kann man ältere männliche Bachforellen erkennen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["am Laichhaken","an den größeren Bauchflossen","an der stärkeren Rückenflosse"],"picture":false},{"id":"1.276","slug":"1.276","question":"Wo findet man bei einem männlichen Bachsaibling den Laichhaken?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["am Unterkiefer","am Oberkiefer","an der Afterflosse"],"picture":false},{"id":"1.277","slug":"1.277","question":"Woran erkennt man die männliche Äsche?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["an der größeren Afterflosse","am Laichhaken","an der längeren Rückenflosse"],"picture":false},{"id":"1.278","slug":"1.278","question":"Woran erkennt man den männlichen Edelkrebs?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["an den Griffelbeinpaaren","an den kleineren Scheren","an den längeren Schreitbeinen"],"picture":false},{"id":"1.279","slug":"1.279","question":"Als Griffel (Griffelbeine) werden bezeichnet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["die Begattungsorgane bei den Milchnern der Bitterlinge","das erste Brustbeinpaar beim männlichen Edel- und Steinkrebs","das Begattungsorgan (Begattungshilfsorgan) beim männlichen Edel- und Steinkrebs"],"picture":false},{"id":"1.280","slug":"1.280","question":"Griffelbeinpaare hat","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["der männliche Krebs","der weibliche und der männliche Krebs","der weibliche Krebs"],"picture":false},{"id":"1.281","slug":"1.281","question":"Wo entwickeln sich die Eier von Edel- und Steinkrebs?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["an Wasserpflanzen angeheftet","unter dem Hinterleib des weiblichen Tieres","in Laichgruben im Kies"],"picture":false},{"id":"1.282","slug":"1.282","question":"Was versteht man unter einem Butterkrebs?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["einen an Krebspest erkrankten Krebs","einen Edelkrebs im Jugendstadium","einen frisch gehäuteten Krebs"],"picture":false},{"id":"1.283","slug":"1.283","question":"Warum häuten sich Krebse?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Der Krebspanzer wächst nicht mit und muss in Abhängigkeit vom Wachstum des Krebses erneuert werden.","Der Krebspanzer ist nach der Paarung stark beschädigt und muss erneuert werden.","Die Häutung dient als Schutzmechanismus gegen die Krebspest."],"picture":false},{"id":"1.284","slug":"1.284","question":"Was ist für den Steinkrebs kennzeichnend?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["er wird länger als der Edelkrebs und hat schlanke Scheren","er hat keine Scheren","er bleibt klein und hat einen schmutzig weißen Bauch, eine dunkle Oberseite und dunkle Scheren"],"picture":false},{"id":"1.285","slug":"1.285","question":"Bei welcher Krebsart ist die Unterseite der Scheren rot gefärbt?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Kamberkrebs","Steinkrebs","Edelkrebs"],"picture":false},{"id":"1.286","slug":"1.286","question":"Was ist an den Schalen der Flussperlmuschel besonders auffallend?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["die dicke Schale mit zerklüfteter Oberfläche","die dünne Schale mit äußerer, wachsartiger Schutzschicht","die dünne Schale mit unversehrter Oberfläche"],"picture":false},{"id":"1.287","slug":"1.287","question":"Wie werden die Larven der Bachmuschel bezeichnet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Weidenblattlarven","Glochidien","Querder"],"picture":false},{"id":"1.288","slug":"1.288","question":"Wo halten sich Perlmuschellarven (Glochidien) nach ihrem Schlupf vorübergehend auf?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["parasitisch auf den Kiemen von Bachforellen","angeheftet an Wasserpflanzen","eingegraben im Kiesbett des Perlmuschelbaches"],"picture":false},{"id":"1.289","slug":"1.289","question":"Die Larven welcher Muschelarten benötigen für ihre Entwicklung keine Wirtsfische?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Dreikantmuschel","Flussperlmuschel","Große Teichmuschel"],"picture":false},{"id":"1.290","slug":"1.290","question":"Welche Fischart legt ihre Eier mit Hilfe einer Legeröhre in Teichmuscheln ab?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Dreistachliger Stichling","Bitterling","Elritze"],"picture":false},{"id":"1.291","slug":"1.291","question":"Welche Aussage ist richtig?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Der Bitterling ist ein Krautlaicher.","Der Bitterling benötigt zur Fortpflanzung Muscheln (z.B. die Teichmuschel).","Die Teichmuschel ist für ihre Fortpflanzung auf den Bitterling angewiesen."],"picture":false},{"id":"1.292","slug":"1.292","question":"Als Querder bezeichnet man","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["das Larvenstadium der Neunaugen","die Männchen der Neunaugen","die Weibchen der Neunaugen"],"picture":false},{"id":"1.293","slug":"1.293","question":"Welche Tierart verbringt alle Entwicklungsstadien im Süßwasser?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Bachneunauge","Aal","Flussneunauge"],"picture":false},{"id":"1.294","slug":"1.294","question":"Wie erfolgt die exakte Altersbestimmung beim Aal?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["anhand der Anzahl der Kiemenbögen","anhand des Körperumfangs beim Ansatz der Brustflossen im Verhältnis zur Gesamtlänge","anhand der Gehörsteinchen (Otolithen)"],"picture":false},{"id":"1.295","slug":"1.295","question":"Was ist ein Gelbaal?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["ein noch im Fressstadium befindlicher Aal","eine besondere Aalrasse","ein laichreifer Aal"],"picture":false},{"id":"1.296","slug":"1.296","question":"Was ist ein Blankaal?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["ein Jungaal","ein Raubaal","ein zum Laichen abwandernder Aal"],"picture":false},{"id":"1.297","slug":"1.297","question":"Was versteht man unter einem Glasaal?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["laichbereite, gläsern aussehende Aale","ein Aal im Jugendstadium mit glasartig durchsichtigem Körper","ein Stadium der Aalentwicklung, in dem die Jungtiere zerbrechlich wie Glas sind"],"picture":false},{"id":"1.298","slug":"1.298","question":"Welche Aussage zur Körperlänge der männlichen und weiblichen Aale ist richtig?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["beide Geschlechter werden gleich groß","der weibliche Aal wird bedeutend größer","der männliche Aal wird bedeutend größer"],"picture":false},{"id":"1.299","slug":"1.299","question":"Welche Fischart hält Winterruhe?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Aal","Rutte (Quappe)","Huchen"],"picture":false},{"id":"1.300","slug":"1.300","question":"Welchen Lebensraum bevorzugt der Strömer?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["schnell fließende Gewässer mit kiesigem Untergrund","stehende Gewässer mit kiesigem Untergrund","langsam fließende Gewässer mit schlammigem Untergrund"],"picture":false},{"id":"1.301","slug":"1.301","question":"Zu welcher ökologischen Gruppe gehört die Barbe?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Bodenfische","Raubfische","Oberflächenfische"],"picture":false},{"id":"1.302","slug":"1.302","question":"Welche Fischarten sind hauptsächlich nachtaktiv?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Aal und Waller (Wels)","Aitel (Döbel) und Rapfen (Schied)","Flussbarsch und Zander"],"picture":false},{"id":"1.303","slug":"1.303","question":"Was fressen Schwebrenken (Coregonen) hauptsächlich?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Fischbrut","tierisches Plankton","pflanzliches Plankton"],"picture":false},{"id":"1.304","slug":"1.304","question":"Die größte Gewichtszunahme hat ein Fisch","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["im mittleren Alter","in allen Altersstufen","im hohen Alter"],"picture":false},{"id":"1.305","slug":"1.305","question":"Welche Eigenschaft zeichnet das Wachstum der Fische aus?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Mit Einsetzen der Geschlechtsreife ist ihre Endgröße erreicht.","Fische wachsen lebenslang, aber je nach Art im Alter mehr oder weniger verlangsamt.","Ihre Endgröße wird ausschließlich von der Größe ihres Lebensraumes bestimmt."],"picture":false},{"id":"1.306","slug":"1.306","question":"Welche Fische haben besonders lange und feine Kiemenreusendornen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Barschartige (Perciden)","Schmerlenartige (Cobitiden)","Felchen-, Renkenartige (Coregoniden)"],"picture":false},{"id":"1.307","slug":"1.307","question":"Bei welcher Fischart ernähren sich die geschlechtsreifen Exemplare vorwiegend von tierischem Plankton und Kleintieren?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Blaufelchen","Barbe","Zander"],"picture":false},{"id":"1.308","slug":"1.308","question":"Wo nehmen Fische mit unterständigem Maul hauptsächlich Nahrung auf?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["in der Bodenzone","an der Wasseroberfläche","in der Freiwasserzone"],"picture":false},{"id":"1.309","slug":"1.309","question":"Wovon ernährt sich die erwachsene Schleie vorwiegend?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["von Bodennahrung","von Plankton","von Anflugnahrung"],"picture":false},{"id":"1.310","slug":"1.310","question":"Wovon ernährt sich die Äsche vorwiegend?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["von Fischbrut","von Insekten und deren Entwicklungsformen","von pflanzlichem Plankton"],"picture":false},{"id":"1.311","slug":"1.311","question":"Welche Fischart ernährt sich überwiegend von höheren Wasserpflanzen, z. B. von jungen Schilfhalmen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Silberfisch (Silberkarpfen)","Brachse (Blei)","Grasfisch (Weißer Amur)"],"picture":false},{"id":"1.312","slug":"1.312","question":"Welche drei Arten treten in den letzten Jahren vermehrt in Donau und Main auf?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Schwarzmund-, Kessler- und Marmorierte Grundel","Lachs, Meerforelle, Maifisch","Frauennerfling, Schrätzer, Flussneunauge"],"picture":false},{"id":"1.313","slug":"1.313","question":"Welches Bestimmungsmerkmal ist richtig beschrieben?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Die Schwarzmundgrundel hat einen schwarzen Fleck auf der ersten Rückenflosse","Die Marmorierte Grundel hat keine zusammengewachsenen Bauchflossen","Die Kesslergrundel hat röhrenartig verlängerte Nasenöffnungen."],"picture":false},{"id":"1.314","slug":"1.314","question":"Welche Fischart hat zur Laichzeit ungenießbaren Rogen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Waller (Wels)","Hecht","Barbe"],"picture":false},{"id":"1.315","slug":"1.315","question":"Welche Fische gehören nicht zu den ursprünglich in Bayern heimischen Arten?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Bachforelle, Seesaibling, Huchen","Streber, Zingel, Schrätzer","Schwarzmund- und Kessler- Grundel, Marmorierte Grundel"],"picture":false},{"id":"1.316","slug":"1.316","question":"Welcher Fisch hat eine runde Pupille?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Blaufelchen","Karpfen","Äsche"],"picture":false},{"id":"1.317","slug":"1.317","question":"Welcher Fischart hat keine Schuppen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Aal","Dreistachliger Stichling","Schwarzmundgrundel"],"picture":false},{"id":"1.318","slug":"1.318","question":"Welche Fischart laicht von Februar bis Mai?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Hecht","Renke (Felchen)","Bachforelle"],"picture":false},{"id":"1.319","slug":"1.319","question":"Bei welcher Fischart reichen die Brustflossen nicht bis zum Ansatz der Bauchflossen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Zope","Güster","Brachse"],"picture":false},{"id":"1.320","slug":"1.320","question":"Wo laicht der Schneider?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["auf Pflanzen","auf kiesigem Untergrund","im Freiwasser"],"picture":false},{"id":"1.321","slug":"1.321","question":"Welche Bedeutung hat der Dottersack für die geschlüpfte Fischbrut?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Er verhindert, dass sie von der Strömung fortgeschwemmt wird.","Er dient anfangs ihrer Ernährung.","Er hat keine Bedeutung."],"picture":false},{"id":"1.322","slug":"1.322","question":"Bei welcher Tierart sind die Bauchflossen zu einer Haftscheibe verwachsen?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Mühlkoppe","Marmorierte Grundel","Bachneunauge"],"picture":false},{"id":"1.323","slug":"1.323","question":"Was brauchen die heimischen Großmuscheln zur Vermehrung?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["feinen Sand als Laichsubstrat","Fische, an denen die Glochidien (Muschellarven) zeitweilig parasitisch leben","Wasservögel als Zwischenwirt für ihre Glochidien (Muschellarven)"],"picture":false},{"id":"1.324","slug":"1.324","question":"Welche Fischart hat eine nach vorne zugespitzte Pupille?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Äsche","Karpfen","Flussbarsch"],"picture":false},{"id":"1.325","slug":"1.325","question":"Wie oft laicht der Aal?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["einmal im Leben","dreimal pro Jahr","jedes Jahr einmal"],"picture":false},{"id":"1.326","slug":"1.326","question":"Welche Fische haben Hechel- oder Bürstenzähne?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Aal und Rutte","Aitel (Döbel) und Rapfen (Schied)","Bachforelle und Regenbogenforelle"],"picture":false},{"id":"1.327","slug":"1.327","question":"Welcher Fisch hat eine unvollständige Seitenlinie?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Rußnase (Zährte)","Nase","Stint"],"picture":false},{"id":"1.328","slug":"1.328","question":"Welcher männliche Salmonide (Milchner) bildet in der Laichzeit keinen Laichhaken aus?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Bachsaibling","Bachforelle","Huchen"],"picture":false},{"id":"2.001","slug":"2.001","question":"Was ist das Säurebindungsvermögen (SBV) des Wassers?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["es ist ein Maß für seinen Kalkgehalt","es ist ein Maß für seinen Ammoniakgehalt","es bezeichnet seinen Reaktionszustand"],"picture":false},{"id":"2.002","slug":"2.002","question":"Was bewirkt ein hohes Säurebindungsvermögen (SBV) im Wasser?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Das pH-abhängige Bindungsvermögen der Wassermoleküle ist groß.","Das Wasser ist gegenüber großen Schwankungen des pH- Werts gut gepuffert.","Das Wasser reichert sich rasch mit Sauerstoff an."],"picture":false},{"id":"2.003","slug":"2.003","question":"Liegt das Säurebindungsvermögen extrem niedrig (unter 0,5), so ist das Fischwasser von","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["geringer Ertragsfähigkeit","hoher Ertragsfähigkeit","mittlerer Ertragsfähigkeit"],"picture":false},{"id":"2.004","slug":"2.004","question":"Was ist zu befürchten, wenn in unmittelbarer Nähe eines kleinen stehenden Gewässers intensiv mit Gülle gedüngt wird?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["Durch die vom Wind verwehten Faulgase werden die Schwimmblattpflanzen geschädigt.","Eingeschwemmte Gülle kann die Angelschnüre beim Fischen angreifen","Die Gülle kann leicht in das Gewässer eingeschwemmt werden und zu einem Fischsterben führen."],"picture":false},{"id":"2.005","slug":"2.005","question":"Ein fischereilich ertragreiches Gewässer hat meist","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["einen hohen Gehalt an Huminsäuren","einen hohen Silikatgehalt","einen hohen Kalkgehalt"],"picture":false},{"id":"2.006","slug":"2.006","question":"Bei welcher Wassertemperatur hat das Wasser die größte Dichte (höchstes spezifisches Gewicht)?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["bei 0 °C","bei – 1 °C","bei +4 °C"],"picture":false},{"id":"2.007","slug":"2.007","question":"Warum schwimmt Eis auf dem Wasser?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["die Wasserströmung hält das Eis an der Oberfläche","im Eis ist stets Luft eingeschlossen, die es schwimmfähig macht","Eis hat ein geringeres spezifisches Gewicht als Wasser"],"picture":false},{"id":"2.008","slug":"2.008","question":"Was bezeichnet man mit dem pH-Wert?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["den Eisengehalt des Wassers","den Sauerstoffgehalt des Wassers","den Reaktionszustand des Wassers (sauer / neutral / alkalisch)"],"picture":false},{"id":"2.009","slug":"2.009","question":"Welcher Reaktionszustand des Wassers liegt bei einem pH-Wert von 7 vor?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["alkalisch","neutral","sauer"],"picture":false},{"id":"2.010","slug":"2.010","question":"Welcher Reaktionszustand des Wassers liegt bei einem pH-Wert von 9 vor?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["neutral","sauer","alkalisch (basisch)"],"picture":false},{"id":"2.011","slug":"2.011","question":"Welche pH-Werte sind für die meisten heimischen Fischarten am besten geeignet?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["pH-Werte um 7","pH-Werte über 9","pH-Werte unter 5"],"picture":false},{"id":"2.012","slug":"2.012","question":"Welcher Reaktionszustand des Wassers liegt bei einem pH-Wert von 7,5 vor?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["schwach alkalisch (basisch)","neutral","schwach sauer"],"picture":false},{"id":"2.013","slug":"2.013","question":"Welcher Reaktionszustand des Wassers liegt bei einem pH-Wert von 6 vor?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["neutral","alkalisch (basisch)","sauer"],"picture":false},{"id":"2.014","slug":"2.014","question":"Was versteht man unter der Selbstreinigungskraft eines Gewässers?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["Biologische Prozesse bewirken den Abbau von organischen Stoffen (z. B. von Abwässern).","Im Wasser befindliche Schwebstoffe setzen sich in den ruhigen Zonen ab.","Die Lebensgemeinschaften des Gewässers haben die Fähigkeit sich von Schädlingen zu befreien."],"picture":false},{"id":"2.015","slug":"2.015","question":"Was wird für die Selbstreinigung des Gewässers benötigt?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Kohlendioxid","Sauerstoff","Stickstoff"],"picture":false},{"id":"2.016","slug":"2.016","question":"Welchen Einfluss hat die Wassertemperatur auf den Sauerstoffgehalt des Wassers?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Im warmen Wasser löst sich mehr Sauerstoff.","Im kalten Wasser löst sich mehr Sauerstoff.","keinen"],"picture":false},{"id":"2.017","slug":"2.017","question":"Woher stammt der im Wasser gelöste Sauerstoff?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["aus dem Boden","vom tierischen Plankton","aus der Luft und von Unterwasserpflanzen"],"picture":false},{"id":"2.018","slug":"2.018","question":"In welchen Gewässern ist der Sauerstoffgehalt des Wassers meistens gleichbleibend hoch?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["in Baggerseen","in Karpfenteichen","in schnell fließenden Bächen"],"picture":false},{"id":"2.019","slug":"2.019","question":"Bei welcher der angegebenen Temperaturen kann das Wasser den meisten Sauerstoff binden?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["bei +1 °C","bei +4 °C","bei +8 °C"],"picture":false},{"id":"2.020","slug":"2.020","question":"Der Sättigungswert von Sauerstoff im Wasser ist abhängig,","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["vom pH-Wert","von der Wassertemperatur","vom Härtegrad des Wassers"],"picture":false},{"id":"2.021","slug":"2.021","question":"Was versteht man unter dem Sättigungswert von Sauerstoff im Wasser?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["die temperatur- und druckabhängige obere Grenze für die Löslichkeit von Sauerstoff im Wasser","das vom Härtegrad des Wassers abhängige Sauerstoffbindungsvermögen","die Veränderung des pH-Werts in Abhängigkeit des Sauerstoffgehalts"],"picture":false},{"id":"2.022","slug":"2.022","question":"Welches Wasser ist meist sauerstoffarm?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Teichwasser","Quellwasser","Flusswasser"],"picture":false},{"id":"2.023","slug":"2.023","question":"Welche Organismen reichern das Wasser mit Sauerstoff an?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["das pflanzliche Plankton (Phytoplankton)","das tierische Plankton (Zooplankton)","Muscheln und Schnecken"],"picture":false},{"id":"2.024","slug":"2.024","question":"Wie gelangt Sauerstoff in das Wasser?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["durch Verwitterung der Bodenteilchen","durch Fäulnis abgestorbener Organismen","durch Sauerstoffabgabe der grünen Unterwasserpflanzen und durch Sauerstoffaufnahme aus der Luft"],"picture":false},{"id":"2.025","slug":"2.025","question":"Welcher Faktor ist für die Sauerstofferzeugung der grünen Unterwasserpflanzen entscheidend?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["das Sonnenlicht","eine Wassertemperatur von über 18 °C","ein pH-Wert von unter 3"],"picture":false},{"id":"2.026","slug":"2.026","question":"Bis zu welcher Tiefe können grüne Pflanzen in Seen dauerhaft leben?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["soweit ausreichend Licht eindringt","bis zur Sprungschicht","soweit der Wasserdruck nicht zu stark ist"],"picture":false},{"id":"2.027","slug":"2.027","question":"Wodurch wird die Entwicklung von pflanzlichem Plankton (Phytoplankton) besonders gefördert?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["durch große Wassertiefe","durch Phosphorverbindungen","durch starke Strömung"],"picture":false},{"id":"2.028","slug":"2.028","question":"Wodurch kann in einem nährstoffreichen See eine für Fische gefährliche Sauerstoffzehrung auftreten?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["durch rasch ansteigenden Luftdruck","durch starke Algenentwicklung und anschließendes Absterben der Algen","durch Absinken des pH-Wertes unter 5"],"picture":false},{"id":"2.029","slug":"2.029","question":"Was bezeichnet man in einem See als „Wasserblüte “?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["die Blütezeit von Schwimmblattpflanzen, z. B. Teichrosen","den starken Anflug von Blütenpollen auf dem Gewässer","eine übermäßige Entwicklung von pflanzlichem Plankton (Phytoplankton)"],"picture":false},{"id":"2.030","slug":"2.030","question":"Was bezeichnet man als tierisches Plankton (Zooplankton)?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["teils sehr kleine tierische Organismen, die im Freiwasser schweben","Kleintiere des Gewässerbodens","ins Wasser gefallene Insekten"],"picture":false},{"id":"2.031","slug":"2.031","question":"Was bezeichnet man als pflanzliches Plankton (Phytoplankton)?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["den starken Anflug von Blütenpollen auf dem Gewässer","teils sehr kleine pflanzliche Organismen (Algen), die im Freiwasser schweben","teils sehr kleine pflanzliche Organismen (Algen), die sich an der Oberfläche von Steinen oder Pflanzen anheften"],"picture":false},{"id":"2.032","slug":"2.032","question":"Welche Pflanzen tragen bei Tageslicht wesentlich zur Erhöhung des Sauerstoffgehalts im Wasser bei?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Schwimmblattpflanzen","Unterwasserpflanzen","Überwasserpflanzen"],"picture":false},{"id":"2.033","slug":"2.033","question":"Welches Kriterium wird für die Bestimmung der biologischen Gewässergüte in einem Fließgewässer herangezogen?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["der pH-Wert","die Artenzusammensetzung der Kleintiere","die Fließgeschwindigkeit"],"picture":false},{"id":"2.034","slug":"2.034","question":"Wie kann eine lang anhaltende Gewässerbelastung mit organischen Stoffen festgestellt werden?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["durch regelmäßige Analyse von Kleintieren (biologische Gewässeruntersuchung)","durch regelmäßige Temperaturmessungen","durch regelmäßige Elektrobefischungen"],"picture":false},{"id":"2.035","slug":"2.035","question":"Welche Fischart kommt mit einem vergleichsweise geringen Sauerstoffgehalt im Wasser aus?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Huchen","Schlammpeitzger","Bachsaibling"],"picture":false},{"id":"2.036","slug":"2.036","question":"Welche der drei Fischarten hat den höchsten Sauerstoffbedarf?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["Bachforelle","Schleie","Aal"],"picture":false},{"id":"2.037","slug":"2.037","question":"Welche Organismen kommen häufig in verschmutzten Fließgewässern (Güteklasse III) vor?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Hüpferlinge","Wasserasseln","Steinfliegenlarven"],"picture":false},{"id":"2.038","slug":"2.038","question":"Wo kommen Wasserasseln vermehrt vor?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["in sauberen Gebirgsbächen","in organisch belasteten Gewässern","in fischleeren versauerten Gewässern"],"picture":false},{"id":"2.039","slug":"2.039","question":"Welche Tiere sind Bioindikatoren für stark mit fäulnisfähigen Stoffen belastete Gewässer (Güteklasse IV)?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["Steinfliegenlarven","Bachflohkrebse","Schlammröhrenwürmer"],"picture":false},{"id":"2.040","slug":"2.040","question":"Welche Tiere sind Bioindikatoren für unbelastete Fließgewässer (Güteklasse I)?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["Wasserassel","Rote Zuckmückenlarven","Steinfliegenlarven"],"picture":false},{"id":"2.041","slug":"2.041","question":"Wodurch kann in einem Bach der Sauerstoffgehalt rasch abnehmen?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["durch Einleitung von Abwasser","durch schnelles Absinken der Wassertemperatur um mehr als 5 °C","durch Photosynthese der Wasserpflanzen bei starker Sonneneinstrahlung"],"picture":false},{"id":"2.042","slug":"2.042","question":"Welche Region eines Fließgewässers ist am besten mit Sauerstoff versorgt?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Brachsenregion","Forellenregion","Barbenregion"],"picture":false},{"id":"2.043","slug":"2.043","question":"Welche Fischart ist für die Forellenregion typisch?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["Frauennerfling","Schleie","Mühlkoppe"],"picture":false},{"id":"2.044","slug":"2.044","question":"Welche Fischart ist in der Forellenregion nicht vertreten?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Elritze","Waller (Wels)","Rutte (Quappe)"],"picture":false},{"id":"2.045","slug":"2.045","question":"Welche durchschnittliche Wassertemperatur ist für die Forellenregion typisch?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["24 °C","17 °C","10 °C"],"picture":false},{"id":"2.046","slug":"2.046","question":"In welcher Region eines Fließgewässers ist in der Regel die Strömungsgeschwindigkeit des Wassers am größten?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["Forellenregion","Brachsenregion","Barbenregion"],"picture":false},{"id":"2.047","slug":"2.047","question":"Welche Fischarten leben hauptsächlich in der Äschen- und Barbenregion?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["Mühlkoppe und Elritze","Schleie und Rotfeder","Nase und Huchen"],"picture":false},{"id":"2.048","slug":"2.048","question":"Welche Fischarten sind für die Äschen- und Barbenregion typisch?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Waller (Wels) und Güster","Nase und Schneider","Bachforelle und Mühlkoppe"],"picture":false},{"id":"2.049","slug":"2.049","question":"Welche Eigenschaften kennzeichnen u.a. die Barbenregion der Fließgewässer?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["schlammiger Untergrund und langsam fließendes Wasser","sandiger und kiesiger Untergrund sowie schnell fließendes Wasser","felsiger Untergrund und reißende Strömung"],"picture":false},{"id":"2.050","slug":"2.050","question":"Welche Fischart ist für die Barbenregion zusammen mit dem Leitfisch kennzeichnend?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Bachforelle","Nase","Schleie"],"picture":false},{"id":"2.051","slug":"2.051","question":"Die Brachsenregion ist gekennzeichnet durch","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["reißende Strömung","keine Strömung","geringe Strömung"],"picture":false},{"id":"2.052","slug":"2.052","question":"Welche Aussage ist richtig?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["Die Strömungsgeschwindigkeit nimmt von der Forellen- bis zur Brachsenregion ab.","Der Sauerstoffgehalt ist in der Regel in der Forellenregion geringer als in der Barbenregion.","Die Gewässertrübung nimmt von der Äschen- bis zur Brachsenregion ab."],"picture":false},{"id":"2.053","slug":"2.053","question":"Welche Eigenschaften kennzeichnen u.a. die Brachsenregion der Fließgewässer?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["schlammiger Untergrund und langsam fließendes Wasser","felsiger Untergrund und reißende Strömung","sandiger und kiesiger Untergrund sowie schnell fließendes Wasser"],"picture":false},{"id":"2.054","slug":"2.054","question":"In welcher Fischregion der Fließgewässer leben in der Regel die meisten Fischarten?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Barbenregion","Brachsenregion","Äschenregion"],"picture":false},{"id":"2.055","slug":"2.055","question":"Welche Fischarten leben hauptsächlich in der Brachsenregion?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Mühlkoppe und Nase","Waller (Wels) und Flussbarsch","Huchen und Äschen"],"picture":false},{"id":"2.056","slug":"2.056","question":"Welche Fischarten leben hauptsächlich in der Brachsenregion?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["Barbe und Nase","Mühlkoppe und Elritze","Rotauge und Schleie"],"picture":false},{"id":"2.057","slug":"2.057","question":"Wo laicht der Europäische Aal?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["in der Sargasso-See","im Golf von Biskaya","im Mündungsbereich der Flüsse"],"picture":false},{"id":"2.058","slug":"2.058","question":"Welcher Lebensraum ist für den Edelkrebs typisch?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["flachgründige Altarme von Fließgewässern mit schlammigem Grund und dichtem Schwimmblattpflanzenbestand","langsam fließende und strukturreiche Fließgewässer mit Sommertemperaturen zwischen 15-20°C","schnell fließende und strukturarme Fließgewässer mit Sommertemperaturen zwischen 8-10°C"],"picture":false},{"id":"2.059","slug":"2.059","question":"Auf welche Gewässer ist das Vorkommen der Flussperlmuschel beschränkt?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["kalkreiche Gewässer","kalkarme Gewässer","sauerstoffarme Gewässer"],"picture":false},{"id":"2.060","slug":"2.060","question":"Welche Fischart laicht in der Freiwasserzone eines Sees?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Brachse (Blei)","Blaufelchen","Äsche"],"picture":false},{"id":"2.061","slug":"2.061","question":"Welche Fischart lebt vorzugsweise in der Freiwasserzone eines Sees?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["Renke (Felchen)","Rutte (Quappe)","Güster"],"picture":false},{"id":"2.062","slug":"2.062","question":"Was ist ein Altwasser?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["eine natürlich oder künstlich abgetrennte ehemalige Flussstrecke.","ein Gewässer, dessen Wasser gealtert ist.","ein Gewässer mit überaltertem Fischbestand."],"picture":false},{"id":"2.063","slug":"2.063","question":"Was ist charakteristisch für einen neu angelegten Baggersee?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["eine hohe Wassertemperatur im Sommer","ein geringes Nahrungsangebot für Fische","ein geringer Sauerstoffgehalt an der Oberfläche"],"picture":false},{"id":"2.064","slug":"2.064","question":"Welcher Seentyp wird vorwiegend durch Grundwasser gespeist?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["ein natürlicher See","ein Baggersee","ein Stausee"],"picture":false},{"id":"2.065","slug":"2.065","question":"Welche Fischart lebt vorzugsweise in der flachen, pflanzenbewachsenen Uferzone eines Sees?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Zander","Hecht","Seesaibling"],"picture":false},{"id":"2.066","slug":"2.066","question":"Was ist unter der Vollzirkulation eines Sees zu verstehen?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["die vollständige Umwälzung des Wasserkörpers","der vollständige Sauerstoffabbau im Winter unter der Eisdecke","die vollständige Umsetzung der verfügbaren Nährstoffe in pflanzliche Biomasse"],"picture":false},{"id":"2.067","slug":"2.067","question":"Was versteht man unter dem Begriff Sprungschicht in einem See?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["die vorgeschriebene Tiefe unter einem Sprungbrett an ausgewiesenen Badestellen","den Übergangsbereich zwischen dem warmen Oberflächen- und dem kalten Tiefenbereich","die sauerstofffreie Tiefenschicht"],"picture":false},{"id":"2.068","slug":"2.068","question":"Was versteht man unter dem Begriff der Sommerstagnation in einem See?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["ein während des Sommers stagnierendes Wachstum des Fischbestands","eine gleichmäßige Sauerstoffverteilung während des Sommers","eine stabile Temperaturschichtung im Sommer"],"picture":false},{"id":"2.069","slug":"2.069","question":"Welche Eigenschaften sind für einen Saiblingssee charakteristisch?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["nährstoffarm und tief, mit steil abfallendem Ufer","krautreich und flach","nährstoffreich und tief"],"picture":false},{"id":"2.070","slug":"2.070","question":"Welche Fischart kommt in Hochgebirgsseen vor?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Barbe","Elritze","Zander"],"picture":false},{"id":"2.071","slug":"2.071","question":"Welche Eigenschaften sind für einen Zandersee charakteristisch?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["krautarm, unterschiedlich tief, hartgründig, trüb","krautarm, tief, mit großer Sichttiefe","krautreich, flach, mit großer Sichttiefe"],"picture":false},{"id":"2.072","slug":"2.072","question":"Welche Eigenschaften sind für einen Renkensee charakteristisch?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["nährstoffreich, flach, reich an höheren Wasserpflanzen","nährstoffarm, relativ klar, sauerstoffhaltig auch in größerer Tiefe","nährstoffreich, weichgründig, trüb, reich an pflanzlichem Plankton (Phytoplankton)"],"picture":false},{"id":"2.073","slug":"2.073","question":"Wann wird der Sauerstoffgehalt in einem stehenden Gewässer gering sein?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["der Sauerstoffgehalt in stehenden Gewässern ist immer gering","bei Dunkelheit und Massenvorkommen von Algen oder Unterwasserpflanzen","bei Sonnenschein und Massenvorkommen von Algen oder Unterwasserpflanzen"],"picture":false},{"id":"2.074","slug":"2.074","question":"Was ist charakteristisch für nährstoffreiche Seen?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Am Grund befinden sich nur geringe Ablagerungen von fäulnisfähigen Stoffen.","Pflanzliches Plankton (Phytoplankton) entwickelt sich im Frühjahr und Sommer in großen Mengen.","Das Tiefenwasser hat das ganze Jahr einen hohen Sauerstoffgehalt."],"picture":false},{"id":"2.075","slug":"2.075","question":"Was ist charakteristisch für nährstoffarme Seen?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Das Tiefenwasser ist sehr sauerstoffarm.","Das Tiefenwasser hat einen hohen Sauerstoffgehalt.","Am Grund befinden sich regelmäßig große Ablagerungen an fäulnisfähigen, organischen Stoffen."],"picture":false},{"id":"2.076","slug":"2.076","question":"Was versteht man unter Aufwuchs?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["Massenentwicklung von Schilf und Rohr","Massenentwicklung von pflanzlichem Plankton","Ansiedelung von Algen auf lebendem (z. B. Wasserpflanzen) und totem (z. B. Steinen) Material"],"picture":false},{"id":"2.077","slug":"2.077","question":"Welche Pflanze gehört zu den Überwasserpflanzen?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["Pfeilkraut","Wasserlinse","Fadenalge"],"picture":false},{"id":"2.078","slug":"2.078","question":"Welche Pflanzen gehören zu den Überwasserpflanzen?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["Seggen und Simsen","Laichkraut und Wasserpest","Tausendblatt und Quellmoos"],"picture":false},{"id":"2.079","slug":"2.079","question":"Welche Pflanzen gehören zu den Schwimmblattpflanzen?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["Binsen, Rohr, Schilf","Wasserpest, Tausendblatt, Armleuchtergewächse","Wasserlinsen, Seerose, Froschbiss"],"picture":false},{"id":"2.080","slug":"2.080","question":"Welche Pflanze gehört zu den Schwimmblattpflanzen?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Wasserpest","Froschbiss","Rohrkolben"],"picture":false},{"id":"2.081","slug":"2.081","question":"Welche Pflanze gehört zu den Schwimmblattpflanzen?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Armleuchtergewächs","Gelbe Teichrose","Rohrkolben"],"picture":false},{"id":"2.082","slug":"2.082","question":"Die Wasserpest ist","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["eine sich stark vermehrende Wasserpflanze","eine Fischkrankheit","eine Wasservergiftung"],"picture":false},{"id":"2.083","slug":"2.083","question":"Welche Pflanze gehört zu den Unterwasserpflanzen?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["Wasserpest","Wasserknöterich","Binse"],"picture":false},{"id":"2.084","slug":"2.084","question":"Welche Pflanze gehört zu den Unterwasserpflanzen?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Froschbiss","Tausendblatt","Wasserschwertlilie"],"picture":false},{"id":"2.085","slug":"2.085","question":"Welche Pflanze findet man überwiegend in der Forellenregion?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["Schwimmendes Laichkraut","Wasserlinse","Quellmoos"],"picture":false},{"id":"2.086","slug":"2.086","question":"Welche Pflanzen gehören zu den Unterwasserpflanzen?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["durchwachsenes, kammförmiges und krauses Laichkraut","Wasserlinsen","Seggen"],"picture":false},{"id":"2.087","slug":"2.087","question":"Welche Pflanze gehört zu den Überwasserpflanzen?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["Flatterbinse","Tausendblatt","Wasserlinse"],"picture":false},{"id":"2.088","slug":"2.088","question":"Welche Fischart laicht auf Unterwasserpflanzen ab?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["Hecht","Seeforelle","Blaufelchen"],"picture":false},{"id":"2.089","slug":"2.089","question":"Welche Organismen stehen am Anfang der Nahrungskette in den Gewässern?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["einzellige Algen","das Zooplankton","die Fischbrut"],"picture":false},{"id":"2.090","slug":"2.090","question":"Welche Nahrungskette ist typisch für den Lebensraum Fließgewässer?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Phytoplankton - Bachforelle - Äsche","Algenaufwuchs - Nase – Huchen","Zuckmückenlarven - Rotauge – Karpfen"],"picture":false},{"id":"2.091","slug":"2.091","question":"Haben Pflanzennährstoffe in Gewässern fischbiologische Bedeutung?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["Ja, sie sind Voraussetzung für eine Entwicklung der Wasserpflanzen, die wiederum Grundlage für die Tierernährung darstellt.","Nein, sie haben keine Bedeutung, da sie für die Fische wertlos sind.","Nein, sie haben keine Bedeutung, da sie in der Regel in Lösung gehen."],"picture":false},{"id":"2.092","slug":"2.092","question":"Welches Beispiel einer Nahrungskette ist typisch für die Brachsenregion?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["Algen – Nase – Huchen","Insektenlarven – Mühlkoppe  – Bachforelle","Insektenlarven – Rotauge – Hecht"],"picture":false},{"id":"2.093","slug":"2.093","question":"Welche Tiere sind eine wertvolle Fischnahrung?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["Rückenschwimmer","Wasserläufer","Zuckmückenlarven"],"picture":false},{"id":"2.094","slug":"2.094","question":"Zum pflanzlichen Plankton (Phytoplankton) gehören","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["auf der Wasseroberfläche schwimmende höhere Wasserpflanzen, z. B. Wasserlinsen","die auf Steinen und Pflanzen im Gewässer wachsenden Algen (Aufwuchs)","im Freiwasser eines Sees schwebende mikroskopisch kleine Pflanzen (Schwebalgen)"],"picture":false},{"id":"2.095","slug":"2.095","question":"Zum tierischen Plankton (Zooplankton) zählen","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["Eintagsfliegen- und Steinfliegenlarven","rote Zuckmückenlarven und Schlammröhrenwürmer","Hüpferlinge und Wasserflöhe"],"picture":false},{"id":"2.096","slug":"2.096","question":"Welcher Bereich eines stehenden Gewässers ist für Fische am nahrungsreichsten?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["die Uferzone","die Freiwasserzone","die Tiefenzone"],"picture":false},{"id":"2.097","slug":"2.097","question":"Welche Tierart ist ein für den Forellenbach typisches Fischnährtier?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["Schlammröhrenwurm","Hüpferling","Bachflohkrebs"],"picture":false},{"id":"2.098","slug":"2.098","question":"Welche Fischnährtiere leben in Forellenbächen am Gewässergrund?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["Wasserflöhe","Gelbrandkäferlarven","Stein- und Eintagsfliegenlarven"],"picture":false},{"id":"2.099","slug":"2.099","question":"In welchen Gewässern kann sich Plankton entwickeln?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["in Gewässern der Äschenregion","in gestauten Fließgewässern","in kühlen Quellaustritten der Forellenregion"],"picture":false},{"id":"2.100","slug":"2.100","question":"Welche Tierart hat auch als Fischnahrung große Bedeutung?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Rückenschwimmer","Schlammröhrenwurm","Libellenlarve"],"picture":false},{"id":"2.101","slug":"2.101","question":"Welche Fischnährtiere leben vorwiegend am Gewässergrund?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["Rote Zuckmückenlarven","Wasserflöhe","Hüpferlinge"],"picture":false},{"id":"2.102","slug":"2.102","question":"Wo leben die Schlammröhrenwürmer?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["im Freiwasser schwebend","im Gewässerboden","in der Uferzone auf Überwasserpflanzen"],"picture":false},{"id":"2.103","slug":"2.103","question":"Welche Fischnährtiere leben in der Freiwasserzone?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["Wasserflöhe","Steinfliegenlarven","Schlammröhrenwürmer"],"picture":false},{"id":"2.104","slug":"2.104","question":"Kriebelmückenlarven sind","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["ein Anzeiger für sehr gute Wasserqualität","eine gute Fischnahrung","Außenschmarotzer auf Fischen"],"picture":false},{"id":"2.105","slug":"2.105","question":"Wie kann man Eintagsfliegen- und Steinfliegenlarven sicher unterscheiden?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["Eintagsfliegen- und Steinfliegenlarven kann man nicht sicher unterscheiden.","Steinfliegenlarven haben die Kiemenanhänge am Hinterleib und in der Regel drei Schwanzborsten.","Eintagsfliegenlarven haben die Kiemenanhänge am Hinterleib und in der Regel drei Schwanzborsten."],"picture":false},{"id":"2.106","slug":"2.106","question":"Welche Tiere sind in der Äschenregion als Fischnahrung wichtig?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["Wasserflöhe","Schlammröhrenwürmer","Köcherfliegen und ihre Larven"],"picture":false},{"id":"2.107","slug":"2.107","question":"Wodurch wird der Bisam besonders problematisch?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["er ist ein bedeutender Nahrungskonkurrent der Fische","er vertreibt die Fische aus ihrem Lebensraum","Er zerstört Dämme und Uferanlagen und frisst Muscheln"],"picture":false},{"id":"2.108","slug":"2.108","question":"Der Bisam ernährt sich von","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["Fischen, Amphibien und Mäusen","tierischem und pflanzlichem Plankton","Wasser- und Uferpflanzen und deren Wurzeln, gelegentlich auch von Kleintieren und Muscheln"],"picture":false},{"id":"2.109","slug":"2.109","question":"Wodurch wird der Biber besonders problematisch?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["Durch den Bau von Dämmen trägt er zur Veränderung der Gewässerstruktur bei, so dass wirtschaftliche und sicherheitsrelevante Schäden entstehen können.","Er ist ein bedeutender Nahrungskonkurrent für Fische.","Durch den Bau von Nestern im Uferbereich verhindert er die Entwicklung einer Artenvielfalt."],"picture":false},{"id":"2.110","slug":"2.110","question":"Der Biber ernährt sich von","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Fischen","Pflanzen und Baumrinde","Kleintieren"],"picture":false},{"id":"2.111","slug":"2.111","question":"Welche Insektenlarve ernährt sich auch von kleinen Fischen?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Zuckmückenlarve","Gelbrandkäferlarve","Kriebelmückenlarve"],"picture":false},{"id":"2.112","slug":"2.112","question":"Welche Vogelarten ernähren sich vorwiegend von Fischen?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Stockente, Höckerschwan","Haubentaucher, Gänsesäger, Kormoran","Bläßhuhn, Graugans"],"picture":false},{"id":"2.113","slug":"2.113","question":"Welche Vogelart kann aufgrund ihres Ernährungsverhaltens den Fischbestand in Fließgewässern der Äschen- und Forellenregion nachhaltig reduzieren?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["Haubentaucher","Stockente","Kormoran"],"picture":false},{"id":"2.114","slug":"2.114","question":"Welche Vogelarten ernähren sich auch von Kleinfischen?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Blässhuhn, Schilfrohrsänger, Wasseramsel","Haubentaucher, Eisvogel, Gänsesäger","Stockente, Graugans, Höckerschwan"],"picture":false},{"id":"2.115","slug":"2.115","question":"Große fischereiliche Schäden entstehen durch lokal dichte Bestände von","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["Kormoran, Gänsesäger, Graureiher.","Weißstorch, Blässhuhn, Bachstelze.","Lachmöwe, Kiebitz, Großer Brachvogel."],"picture":false},{"id":"2.116","slug":"2.116","question":"Der Kormoran ernährt sich ausschließlich von:","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Fischnährtieren","Fischen aller Art","Amphibien und Wasserspitzmäusen"],"picture":false},{"id":"2.117","slug":"2.117","question":"Wie jagt der Graureiher hauptsächlich nach Fischen?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["schwimmtauchend","im Sturzflug","stehend im Uferbereich"],"picture":false},{"id":"2.118","slug":"2.118","question":"Wie jagt der Gänsesäger nach seiner Beute?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["im Sturzflug","stehend im Uferbereich","schwimmtauchend, in flachen Gewässern watend"],"picture":false},{"id":"2.119","slug":"2.119","question":"Wie jagt der Kormoran hauptsächlich nach seiner Beute?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["schwimmtauchend","stehend im Uferbereich","watend im Uferbereich"],"picture":false},{"id":"2.120","slug":"2.120","question":"Wie jagt der Fischadler hauptsächlich nach seiner Beute?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["im Sturzflug","stehend im Uferbereich","schwimmtauchend"],"picture":false},{"id":"2.121","slug":"2.121","question":"In welchen Gewässern können Kormoran und Gänsesäger einen Bestand an Bachforellen durch Fraß besonders stark gefährden?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["in strukturreichen Fließgewässern mit einer großen Anzahl an Unterständen","in tiefen Seen","in strukturarmen Fließgewässern mit wenig Unterständen"],"picture":false},{"id":"2.122","slug":"2.122","question":"Der Fischotter ernährt sich vorwiegend von","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["tierischem und pflanzlichem Plankton","Fischen, Flusskrebsen, Amphibien und kleinen Wasservögeln","Wasserpflanzen"],"picture":false},{"id":"2.123","slug":"2.123","question":"Der Graureiher ernährt sich hauptsächlich von","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["Wasserpflanzen","tierischem und pflanzlichem Plankton","Fischen, Fröschen und Mäusen"],"picture":false},{"id":"2.124","slug":"2.124","question":"Welches im und am Wasser lebende Säugetier fällt Bäume und verbaut diese zu Dämmen?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["Bisam","Fischotter","Biber"],"picture":false},{"id":"2.125","slug":"2.125","question":"Ist der Biber aus Sicht der Fischerei grundsätzlich negativ zu bewerten?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["Nein, der Biber verursacht keinerlei Schäden.","Ja, er frisst täglich bis zu 2 kg Fisch.","Nein, in naturnahen Fließgewässern kann er zur Strukturvielfalt beitragen."],"picture":false},{"id":"2.126","slug":"2.126","question":"Welchen fischökologisch negativen Einfluss können Maisfelder im Bereich von Fließgewässern haben?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["Insekten können vom Wind ins Gewässer getragen werden.","Düngestoffe fördern das Wachstum von Ufergehölzen.","Bei Starkregen kann Bodensubstrat in das Gewässer eingetragen werden."],"picture":false},{"id":"2.127","slug":"2.127","question":"Für welche Tierarten ist die Feinsedimentbelastung der Gewässer besonders problematisch?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Kamberkrebs, Rotauge, Schleie","Flussperlmuschel, Äsche, Nase","Signalkrebs, Waller (Wels), Karpfen"],"picture":false},{"id":"2.128","slug":"2.128","question":"Welche Maßnahme ist aus Sicht der Fischerei geeignet, um die Gewässerbelastung mit Feinsedimenten zu verringern?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Ausbau der Wasserkraft","Ausweisung von Uferschutzstreifen","Biogasanlagen nur noch mindestens 500 m entfernt vom Gewässer errichten"],"picture":false},{"id":"2.129","slug":"2.129","question":"Sie fangen im Mai eine Brachse (Blei) mit weißen „Körnchen“ auf dem Kopf. Worum handelt es sich mit großer Wahrscheinlichkeit?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["Laichausschlag","Erkrankung","Tarnfärbung"],"picture":false},{"id":"2.130","slug":"2.130","question":"Was sind Fischpässe?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["Strecken in Gewässern, die  für die Wanderung der Fische bevorzugt werden","Zugangswege der Fischer zu guten Fangplätzen","Einrichtungen, die den Fischen das Überwinden von Staustufen im Gewässer ermöglichen"],"picture":false},{"id":"2.131","slug":"2.131","question":"Unterwasserpflanzen sind in ausgewogener Dichte aus fischökologischer Sicht wünschenswert, weil sie","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["den Schwarzanglern das Fischen erschweren.","Sauerstoff für das Gewässer produzieren.","eine Beschattung des Gewässers bewirken."],"picture":false},{"id":"2.132","slug":"2.132","question":"Eine Ablagerung von Feinsedimenten im Fließgewässer","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["ist ein positives Zeichen dafür, dass die Drainagen aus den Feldern funktionieren.","ist wünschenswert, denn der Schlamm enthält u. a. Dünger.","bedroht die Existenz einer Vielzahl von Lebewesen (z. B. der Kieslaicher)."],"picture":false},{"id":"2.133","slug":"2.133","question":"Welche Organismen können in der lichtlosen Tiefenzone von Seen leben?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["Unterwasserpflanzen","pflanzliches Plankton","Bakterien"],"picture":false},{"id":"2.134","slug":"2.134","question":"Kann ein Hochwasser auch positive Folgen für ein Fließgewässer haben?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["Nein, die Fische werden abgetrieben.","Nein, bei Hochwasser fängt man nichts.","Ja, der Untergrund (z.B. Kiesbänke) wird vom Schlamm befreit."],"picture":false},{"id":"2.135","slug":"2.135","question":"Was versteht man unter dem Kreislauf des Wassers?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":2,"answers":["Strudelbewegungen im Wasser","Strömung in großen Seen","Verdunstung, Niederschlag und Abfluss des Wassers"],"picture":false},{"id":"3.001","slug":"3.001","question":"Welches öffentliche Interesse besteht an der fischereilichen Hege?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["Förderung des Fischbestandes über die Ertragsfähigkeit hinaus","Förderung der Befischungsmöglichkeiten an allen Gewässern","Erhaltung und Förderung eines der Größe, Beschaffenheit und Ertragsfähigkeit des Gewässers angepassten artenreichen und gesunden Fischbestands"],"picture":false},{"id":"3.002","slug":"3.002","question":"Welche Aspekte des Naturschutzes stehen bei der Gewässerhege im Vordergrund?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["Pflege eines Bestandes an kapitalen Fischen","Nahrungssicherung für fischfressende Vögel","Erhaltung bzw. Wiederansiedlung von bedrohten Fischarten"],"picture":false},{"id":"3.003","slug":"3.003","question":"Welchen Zweck hat das Schonmaß bei Fischen?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["die Fische sollen eine Größe erreichen, die sicherstellt, dass sie sich mindestens einmal in ihrem Leben fortgepflanzt haben","es soll verhindert werden, dass es in einem Gewässer zu viele große Fische gibt","die Fische sollen eine bestimmte Marktgröße erreichen"],"picture":false},{"id":"3.004","slug":"3.004","question":"Welchen Zweck hat die Schonzeit bei Fischen?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["sie soll verhindern, dass Fische von geringem Marktwert angeboten werden","sie soll die Fischerei für einige Zeit unterbinden","sie soll eine ungestörte Laichablage ermöglichen"],"picture":false},{"id":"3.005","slug":"3.005","question":"Welche Aussage über das Schonmaß ist richtig?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["es soll sicherstellen, dass vom Aussterben bedrohte Fischarten besonders geschützt werden","es soll sicherstellen, dass Fische bis zu ihrer Entnahme einmal abgelaicht haben","es soll sicherstellen, dass Fische nur in Speisefischgröße entnommen werden können"],"picture":false},{"id":"3.006","slug":"3.006","question":"Ist regelmäßiger Fischbesatz in natürlichen Gewässern zur Bestandserhaltung generell notwendig?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["nein, da sich der Fischbestand in einem geeigneten Lebensraum und bei begrenztem Fraßdruck durch Fischfeinde in der Regel selbst vermehrt","ja, da sich Fischbestände in der freien Natur grundsätzlich nicht ausreichend vermehren","ja, da sonst der Fischbestand erlischt"],"picture":false},{"id":"3.007","slug":"3.007","question":"Wonach richtet sich das Ausmaß des Fischbesatzes?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["nach der Tiefe des Gewässers","nach dem Schonmaß der einzelnen Fischarten","nach der natürlichen Nahrungsgrundlage im Gewässer"],"picture":false},{"id":"3.008","slug":"3.008","question":"Wie kann man den Fischbestand in einem Gewässer fördern?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["Unterstände schaffen, Nebengewässer anbinden","Besatz mit größeren Fischen der gleichen Art","Entfernung aller Wasserpflanzen"],"picture":false},{"id":"3.009","slug":"3.009","question":"Was geschieht, wenn ein Gewässer zu stark besetzt wird?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["der Fischbestand erhöht sich nachhaltig","die großen Fische nehmen überhand","geringeres Wachstum der Fische bedingt durch Nahrungskonkurrenz"],"picture":false},{"id":"3.010","slug":"3.010","question":"Unter welchem Aspekt ist Fischbesatz berechtigt?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["auf Wunsch der Vereinsmitglieder, eine bestimmte Fischart zu fangen","nach Fischsterben größeren Ausmaßes","zur Förderung des Fischbestandes über die Ertragsfähigkeit hinaus"],"picture":false},{"id":"3.011","slug":"3.011","question":"Wann ist ein dem Gewässer angepaßter Fischbesatz erforderlich?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["wenn zu wenig kapitale Fische vorhanden sind","wenn eine ausreichende, natürliche Vermehrung der Fische stattfindet","wenn die natürlichen Laich- und Aufwuchsplätze fehlen"],"picture":false},{"id":"3.012","slug":"3.012","question":"Wonach sollen sich Besatzmaßnahmen richten?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["nach ökologischen und fischereibiologischen Gesichtspunkten","nach den Wünschen der Mehrheit der Vereinsmitglieder","nach den finanziellen Möglichkeiten"],"picture":false},{"id":"3.013","slug":"3.013","question":"Unter welchem Leitgedanken ist jeder Fischbesatz vorzunehmen?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["lieber zuviel als zu wenig Fische besetzen","die Fische so billig wie möglich erwerben","die Fische nur in für sie geeignete Gewässer einbringen"],"picture":false},{"id":"3.014","slug":"3.014","question":"Was ist beim Fischbesatz zu beachten?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["Durch den Besatz sollen neue Fischarten eingeführt werden.","Zur Blutauffrischung sollen möglichst oft Fische unterschiedlicher Herkunft eingesetzt werden.","Die Satzfische sind möglichst aus dem Einzugsgebiet des Gewässersystems zu nehmen."],"picture":false},{"id":"3.015","slug":"3.015","question":"Was passiert, wenn fischtoxische Stoffe in großen Mengen ins Gewässer eingeleitet werden?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["Alle Fische verenden schlagartig.","Nur die alten Fische sterben.","Nur eine Fischart ist betroffen."],"picture":false},{"id":"3.016","slug":"3.016","question":"Unter nachhaltiger Nutzung versteht man","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["die Erhaltung der Erträge durch jährlichen Besatz","die Abnahme der Fischbestände ohne Besatz","die Abschöpfung des natürlichen Fischertrages ohne Beeinträchtigung der Reproduktionsfähigkeit der Bestände"],"picture":false},{"id":"3.017","slug":"3.017","question":"Unter nachhaltiger Bewirtschaftung versteht man","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["Hegemaßnahmen, bei denen sich der Erfolg erst nach drei Jahren zeigt","Hegemaßnahmen, bei denen laufend mehr Kapital eingesetzt werden muss","Hegemaßnahmen, bei denen der Fischbestand in seinen wesentlichen Eigenschaften erhalten bleibt und auf natürliche Weise nachwachsen kann"],"picture":false},{"id":"3.018","slug":"3.018","question":"Was ist beim Erwerb von Satzfischen zu beachten?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["Sie müssen gesund sein.","Sie müssen besonders schnellwüchsig sein.","Sie müssen besonders schön gezeichnet sein."],"picture":false},{"id":"3.019","slug":"3.019","question":"Was ist beim Erwerb von Satzfischen zu beachten?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["die Fische sollen billig sein","alle Fische sollen gleich groß sein","die Fische müssen frei von Parasiten und Fischkrankheiten sein"],"picture":false},{"id":"3.020","slug":"3.020","question":"Welcher Grundsatz gilt für die Auswahl von Satzfischen?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["Satzfische sollen in der Regel ein- oder zweisömmrige Jungfische sein","Satzfische sollen in der Regel geschlechtsreif sein","die Mindestlänge der Satzfische soll dem Schonmaß entsprechen, damit sie nicht untermaßig verangelt werden"],"picture":false},{"id":"3.021","slug":"3.021","question":"Was ist beim Fischbesatz besonders zu beachten?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["Schaulustige sind fernzuhalten","in Fließgewässern ist die Einwilligung der Ober- und Unterlieger einzuholen","die Temperatur des Transportwassers ist schrittweise der Temperatur des künftigen Lebensraums anzupassen"],"picture":false},{"id":"3.022","slug":"3.022","question":"Welche Krankheitserscheinungen (Symptome) stellen sich besonders leicht nach Verletzung der Fischhaut ein?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["Hornhauttrübung","Wurmbefall","Verpilzung der Wunde"],"picture":false},{"id":"3.023","slug":"3.023","question":"Sollte man Fische mit Kamm- und Rundschuppen gleichzeitig in einem Behälter befördern oder hältern?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["ja","nur bei genügendem Sauerstoffgehalt des Wassers","nein"],"picture":false},{"id":"3.024","slug":"3.024","question":"Was ist beim Fischbesatz zu vermeiden?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["der langsame Temperaturausgleich zwischen Transportwasser und dem Wasser des künftigen Lebensraums","das Berühren der Fische mit rauen und scharfkantigen Gegenständen","das Durchführen der Maßnahme bei Regenwetter"],"picture":false},{"id":"3.025","slug":"3.025","question":"Wozu ist ein langsamer Temperaturausgleich zwischen Transportwasser und Besatzgewässer erforderlich","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["um den Druck auf die Schwimmblase auszugleichen","um Stoffwechselprobleme zu vermeiden","um Hautparasiten abzuschwemmen"],"picture":false},{"id":"3.026","slug":"3.026","question":"Wozu dient eine Fischfangstatistik?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["sie ist eine Grundlage für die fischereiliche Gewässerbewirtschaftung","sie ist der Nachweis für getätigten Fischbesatz","sie wird zur Vorlage beim Finanzamt benötigt"],"picture":false},{"id":"3.027","slug":"3.027","question":"Voraussetzung für die Vermehrung von Äsche und Nase ist","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["ein geeigneter Laichplatz.","eine Wassertemperatur von über 20 °C im Sommer.","ein jährlicher Besatz mit laichreifen Äschen und Nasen."],"picture":false},{"id":"3.028","slug":"3.028","question":"Für die Vermehrung von Zander und Waller (Wels) und das Aufkommen von deren Jungfischen ist folgender Lebensraum erforderlich:","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["ein strukturarmer und kalter Quellaustritt","ein sommerwarmes, stehendes bis langsam fließendes Gewässer mit Wasserpflanzen oder Totholz","ein rasch fließendes Gewässer mit kiesigem Uferbereich"],"picture":false},{"id":"3.029","slug":"3.029","question":"Welcher Lebensraum ist für die Vermehrung von Äsche und Nase und für das Aufkommen von ihren Jungfischen erforderlich?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["ein Gewässer mit flachem und schlammigem Uferbereich sowie mit starken Wasserschwankungen im Frühjahr","ein Fließgewässer mit kiesig, flachem Uferbereich und tiefen Rinnen in erreichbarer Entfernung","ein langsam fließendes Gewässer, mit schlammigem Grund und dichtem Pflanzenbewuchs"],"picture":false},{"id":"3.030","slug":"3.030","question":"Das übermäßige Anfüttern von Fischen","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["hat keinerlei Auswirkungen auf das Gewässer, soweit nur hochwertige Produkte verwendet werden.","kann die Eutrophierung eines Gewässers fördern.","unterstützt das Gewässer bei der Neutralisierung des pH- Wertes."],"picture":false},{"id":"3.031","slug":"3.031","question":"Warum sollten bevorzugt Glasaale als Satzaale in ein Gewässer eingebracht werden?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["Sie wandern nicht ab.","Sie sind leichter zu fangen.","Die Gefahr einer Seucheneinschleppung ist geringer."],"picture":false},{"id":"3.032","slug":"3.032","question":"Warum darf man in Krebsgewässer keine Aale einsetzen?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["weil sie unter anderem Krebse kurz nach der Häutung (Butterkrebse) fressen","weil sie schlecht abwachsen","weil sie Nahrungskonkurrenten für die Krebse sind"],"picture":false},{"id":"3.033","slug":"3.033","question":"Welche Fischart lebt vorzugsweise in Gewässern unter +20° C Wassertemperatur?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["Karpfen","Bachforelle","Schleie"],"picture":false},{"id":"3.034","slug":"3.034","question":"Bei welcher maximalen Wassertemperatur im Jahresverlauf ist in einem Fließgewässer ein Besatz mit Bachforellen auf keinen Fall zu vertreten?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["15 °C","10 °C","25 °C"],"picture":false},{"id":"3.035","slug":"3.035","question":"Welches Wasser ist für Forellen vorteilhaft?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["fließendes, sommerkaltes und sauerstoffreiches Wasser","strömendes, warmes und saures Wasser","reißendes, weiches und leicht getrübtes Wasser"],"picture":false},{"id":"3.036","slug":"3.036","question":"Wie viel Sauerstoff etwa benötigen die Forellenartigen (Salmoniden) in einem natürlichen Gewässer?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["weniger als 2 Milligramm Sauerstoff pro Liter Wasser","maximal 5 Milligramm Sauerstoff pro Liter Wasser","mindestens 7 Milligramm Sauerstoff pro Liter Wasser"],"picture":false},{"id":"3.037","slug":"3.037","question":"In welchen Gewässern soll ein Besatz mit Bachforellen einem Besatz mit Regenbogenforellen vorgezogen werden?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["in strukturarmen und naturfern gestalteten Wasserläufen","in naturnahen und strukturreichen Gewässern der Forellenregion","in sauerstoffarmen Fließgewässern mit einer Wassertemperatur von teilweise über 18 °C"],"picture":false},{"id":"3.038","slug":"3.038","question":"Warum sollen bei Besatzmaßnahmen in einem strukturreichen Fließgewässer der Forellenregion einsömmerige Bachforellen älteren Tieren vorgezogen werden?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["weil ältere Bachforellen schneller wachsen","weil jüngere Bachforellen das Nahrungsspektrum besser nutzen und sich den Lebensraumbedingungen leichter anpassen","weil jüngere Bachforellen bis zur Laichreife noch nicht gefangen werden dürfen"],"picture":false},{"id":"3.039","slug":"3.039","question":"Unter welchen Bedingungen sollen in Baggerseen keine Forellen eingesetzt werden?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["bei Vorkommen von Schleien","bei Vorkommen von Hechten","bei Vorkommen von Krebsen"],"picture":false},{"id":"3.040","slug":"3.040","question":"Welche Fischarten soll man nicht zusammen in einen Baggersee einsetzen?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["Karpfen und Schleien","Hechte und Rotaugen","Hechte und Forellen"],"picture":false},{"id":"3.041","slug":"3.041","question":"Welche Besatzkombination ist in kleinen stehenden Gewässern nicht sinnvoll?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["Hechte und Rotaugen","Karpfen und Schleien","Hechte und Forellen"],"picture":false},{"id":"3.042","slug":"3.042","question":"Was ist beim Besatz mit einsömmerigen Hechten zu beachten?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["die Hechte sollen möglichst dicht besetzt werden, um ihrem Schwarmverhalten Rechnung zu tragen","da einsömmerige Hechte noch Brutpflege benötigen, dürfen sie nur zusammen mit mehrsömmerigen Hechten besetzt werden.","die Hechte sollen möglichst einzeln und verteilt in das Gewässer ausgesetzt werden, um Verlusten durch Kannibalismus vorzubeugen"],"picture":false},{"id":"3.043","slug":"3.043","question":"Was ist beim Forellenbesatz in Baggerseen zu beachten?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["Der Forellenbesatz ist schwarmweise auszubringen.","Der Forellenbesatz ist nachts auszubringen, damit er sich besser anpasst.","Der Forellenbesatz darf nur ausgebracht werden, wenn die Wassertemperaturen geeignet sind und ausreichend Nahrung vorhanden ist."],"picture":false},{"id":"3.044","slug":"3.044","question":"Welche Besatzkombination ist in flachen, weichgründigen Weihern mit ausgeprägten Wasserpflanzenbeständen sinnvoll?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["Schleie, Karpfen und Hecht","Bachforelle, Schleie und Zander","Renke, Zander und Hecht"],"picture":false},{"id":"3.045","slug":"3.045","question":"Was soll der Fischereiberechtigte tun, wenn das Gewässer einen Überbestand an kleinwüchsigen Flussbarschen aufweist?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["Er soll die Flussbarsche intensiv befischen, z. B. mit Netzen und Reusen.","Er soll großwüchsige Flussbarsche in ausreichender Menge als Besatz einbringen.","Er soll in ausreichender Menge Zander besetzen, da diese besser wachsen und den Flussbarsch verdrängen."],"picture":false},{"id":"3.046","slug":"3.046","question":"Was ist zu tun, wenn ein Gewässer einen Überbestand an Brachsen (Blei) aufweist?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["um die Nahrungskonkurrenz zu vermindern, sollen alle anderen Fischarten intensiv befischt werden","der Brachsenbestand soll intensiv befischt werden","der Raubfischbestand soll durch verstärkte Entnahme verringert werden"],"picture":false},{"id":"3.047","slug":"3.047","question":"Ein Besatz im Rahmen einer Wiederbesiedelung mit Bitterlingen in einem Gewässer ist grundsätzlich nur sinnvoll, wenn","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["intakte Teichmuschelbestände vorhanden sind","ausreichend kiesiges Laichsubstrat vorhanden ist","das Gewässer großflächig mit Teichrosen bewachsen ist"],"picture":false},{"id":"3.048","slug":"3.048","question":"Fische sind für die Fortpflanzung bestimmter heimischer Muschelarten wichtig,","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["weil die Muschellarven einen Teil ihrer Entwicklung auf den Kiemen oder der Haut von Fischen verbringen","weil sie kleine Jungmuscheln fressen und sie andernorts unverdaut wieder ausscheiden","weil sie sich bevorzugt von Muschelparasiten ernähren"],"picture":false},{"id":"3.049","slug":"3.049","question":"Welche Krebsart soll in sommerkalten Fließgewässern gehegt werden?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["Signalkrebs","Kamberkrebs","Steinkrebs"],"picture":false},{"id":"3.050","slug":"3.050","question":"Welche Fischart ist gemäß der „Roten Liste gefährdeter Tiere Bayerns“ vom Aussterben bedroht?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["Moderlieschen","Perlfisch","Rutte (Quappe)"],"picture":false},{"id":"3.051","slug":"3.051","question":"Welcher Faktor fördert die Entwicklung von pflanzlichem Plankton (Phytoplankton) in einem See wesentlich?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["saurer Regen","Eintrag von Phosphaten","hoher Sauerstoffgehalt des Wassers"],"picture":false},{"id":"3.052","slug":"3.052","question":"Woran erkennt man, dass Karpfen an Sauerstoffmangel leiden?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["Die Karpfen kommen an die Oberfläche und schnappen nach Luft.","Die Karpfen suchen die Tiefenregion auf.","Alle Karpfen gehen sofort ein."],"picture":false},{"id":"3.053","slug":"3.053","question":"Welche Fischarten haben den größten Sauerstoffbedarf?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["Aal und Karausche","Bachforelle und Äsche","Karpfen und Schleie"],"picture":false},{"id":"3.054","slug":"3.054","question":"Woran erkennt man Fische, die aufgrund von Sauerstoffmangel verendet sind?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["an der gekrümmten Körperhaltung","an den auffallend abstehenden Kiemendeckeln","an den Glotzaugen"],"picture":false},{"id":"3.055","slug":"3.055","question":"Was ist zu tun, wenn Sie in einem Gewässer ein Fischsterben feststellen?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["die Polizei und die zuständige Kreisverwaltungsbehörde informieren","die Angelfischerei intensivieren, um noch überlebende Tiere zu fangen","den Gewässerwart bitten, die Bestandslücken durch Besatz auszugleichen"],"picture":false},{"id":"3.056","slug":"3.056","question":"Eine Brachse (Blei) mit Laichauschlag","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["muss sofort abgeschlagen werden, da eine Krankheit zu vermuten ist.","zeigt eine natürliche, entwicklungsbedingte Hautveränderung.","zeigt eine Reaktion auf schlechte Wasserqualität."],"picture":false},{"id":"3.057","slug":"3.057","question":"Wodurch werden Fischparasiten besonders leicht verbreitet?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["durch Vergraben der Fischeingeweide","durch Verfüttern der Fischeingeweide an Schweine","durch Verfüttern von rohen Fischeingeweiden an Fische und Krebse"],"picture":false},{"id":"3.058","slug":"3.058","question":"Welches Verhalten lässt darauf schließen, dass ein Fisch erkrankt ist?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["Der Fisch steht apathisch im Flachwasserbereich und zeigt kein Fluchtverhalten.","Der Fisch steht in der Strömung und bewegt sich kaum.","Der Fisch verteidigt aggressiv seinen Unterstand gegenüber Artgenossen."],"picture":false},{"id":"3.059","slug":"3.059","question":"Wie ist der Fang einer Forelle mit stark verkürztem Oberkiefer (Mopskopf) zu beurteilen?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["Sie muss zurückgesetzt werden, da der Oberkiefer noch nicht vollständig entwickelt ist.","Der verkürzte Oberkiefer weist lediglich auf eine genetische Veränderung hin; die Entnahme des Fisches muss nach den geltenden Schonbestimmungen erfolgen.","Sie muss dem Gewässer entnommen werden, da sie möglicherweise den Erreger der Drehkrankheit in sich trägt."],"picture":false},{"id":"3.060","slug":"3.060","question":"Welche Erkrankung kann leicht auftreten, wenn Fische beim Besatz nicht schonend behandelt werden?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["Kiemenfäule","Verpilzung der Haut","Schwimmblasenentzündung"],"picture":false},{"id":"3.061","slug":"3.061","question":"Mechanische Verletzungen von Fischen","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["sind mögliche Eintrittspforten für Keime wie Pilze, Bakterien und Viren.","sind unproblematisch, da sie immer wieder verheilen.","sind immer der Beginn eines Fischsterbens."],"picture":false},{"id":"3.062","slug":"3.062","question":"Was sind Parasiten?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["Tiere, die andere Tiere fressen","Schmarotzer, die andere lebende Tiere oder Pflanzen befallen und ihnen Nährstoffe für den eigenen Lebensbedarf entziehen","Tiere oder Pflanzen, die ihren Wirten Nährstoffe liefern, die diese nicht selbst produzieren können"],"picture":false},{"id":"3.063","slug":"3.063","question":"An welcher Stelle des Fischkörpers setzen sich Karpfenläuse fest?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["nur auf den Kiemen","nur auf den Flossen","auf der gesamten Körperoberfläche"],"picture":false},{"id":"3.064","slug":"3.064","question":"Welcher Parasit schmarotzt auf der Haut von Fischen?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["Karpfenlaus","Kratzer","Riemenwurm"],"picture":false},{"id":"3.065","slug":"3.065","question":"Woran erkennt man die Grießkörnchenkrankheit bei Fischen?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["an nur mit der Lupe erkennbaren weißen Punkten auf den Kiemen","an weißen Punkten, verteilt auf der Körperoberfläche, an Haut, Kiemen, Auge und Flossen","an weißen Punkten, beschränkt auf Kopf und Kiemen"],"picture":false},{"id":"3.066","slug":"3.066","question":"Was ist ein Fischegel?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["ein auf den Kiemen schmarotzender Kleinkrebs","ein blutsaugender Hautschmarotzer","ein Darmschmarotzer"],"picture":false},{"id":"3.067","slug":"3.067","question":"Was ist ein Kiemenkrebs?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["ein Schmarotzer auf den Fischkiemen","ein Fischnährtier","eine geschwulstartige Erkrankung der Fischkiemen"],"picture":false},{"id":"3.068","slug":"3.068","question":"Die Kiemenfäule bei Karpfen ist eine","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["Spätfolge des Kiemenkrebsbefalls","Pilzkrankheit, die in stark eutrophen Gewässern bei hohen Wassertemperaturen und dichtem Fischbestand zu großen Verlusten führen kann","Virusinfektion"],"picture":false},{"id":"3.069","slug":"3.069","question":"Die Krebspest wird hervorgerufen durch","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["ein Bakterium","ein Virus","einen Pilz"],"picture":false},{"id":"3.070","slug":"3.070","question":"Was kann auf einen Befall des Edelkrebses mit der Krebspest hindeuten?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["der Krebs trägt schwarze Flecken auf den Scheren","der Krebs trägt weiße Flecken am Hinterleib","aus dem Wasser gehoben und in Normallage gehalten lässt der Krebs Beine und Scheren kraftlos nach unten hängen"],"picture":false},{"id":"3.071","slug":"3.071","question":"Zu den Innenparasiten zählen","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["Fischläuse und Kiemenkrebse","Kratzer und Bandwürmer","Fischegel"],"picture":false},{"id":"3.072","slug":"3.072","question":"Können Wasserschnecken eine Gefahr für den Fischbestand darstellen?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["zeitweise, als Nahrungskonkurrenten","ja, als Zwischenwirte gefährlicher Fischparasiten","nein, überhaupt nicht"],"picture":false},{"id":"3.073","slug":"3.073","question":"Der Hechtbandwurm braucht als Zwischenwirt","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["Hüpferlinge","Muscheln","Wasserschnecken"],"picture":false},{"id":"3.074","slug":"3.074","question":"Welches sind die häufigsten Ursachen für Fischsterben?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["geringes Nahrungsangebot","zu hoher Fischbestand","Sauerstoffmangel, Vergiftungen, Krankheiten"],"picture":false},{"id":"3.075","slug":"3.075","question":"Woran erkennt man ein Fischsterben, das durch eine Krankheit hervorgerufen wird?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["das Fischsterben erfasst meist alle im Gewässer vorkommenden Fische innerhalb kurzer Zeit","das Fischsterben erfasst nur die am Grund lebenden Fische","das Fischsterben betrifft meist nur Fische einer Art"],"picture":false},{"id":"3.076","slug":"3.076","question":"Wo wirkt sich in einem Fließgewässer die Einleitung von sauerstoffzehrenden Abwässern am stärksten aus?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["eine gewisse Strecke unterhalb der Einleitungsstelle","oberhalb der Einleitungsstelle","direkt an der Einleitungsstelle"],"picture":false},{"id":"3.077","slug":"3.077","question":"Welche Stoffe haben besondere Bedeutung als Pflanzennährstoffe in Gewässern?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["Wasserstoff und Sauerstoff","Phosphor und Stickstoff","Sand und Kies"],"picture":false},{"id":"3.078","slug":"3.078","question":"Was hat bei der Feststellung eines Fischsterbens als erstes zu erfolgen?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["die Ermittlung der Anzahl verendeter Fische","die Anzeige bei der nächstgelegenen Polizeidienststelle","die Verständigung einer staatlich anerkannten Untersuchungsstelle"],"picture":false},{"id":"3.079","slug":"3.079","question":"Wo müssen bei Fischsterben in Fließgewässern Wasserproben gezogen werden, wenn als Ursache die Einleitung von Schadstoffen vermutet wird?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["oberhalb und unterhalb sowie direkt an der vermuteten Einleitungsstelle","unterhalb der vermuteten Einleitungsstelle im Bereich sterbender Fische","an der Stelle, an der die ersten toten Fische beobachtet werden, sowie 500 m unterhalb"],"picture":false},{"id":"3.080","slug":"3.080","question":"Müssen Sie als Fischereiausübungsberechtigter auch ein geeignetes Gefäß zur Entnahme von rechtsverwertbaren Wasserproben mit sich führen?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["nein, für die Entnahme von Wasserproben sind Amtspersonen erforderlich","ja aber nur wenn das betreffende Gewässer mit Krankheitserregern belastet ist","ja, der Fischereiausübungsberechtigte ist verpflichtet in sehr nährstoffreichen Gewässern regelmäßig Wasserproben zu entnehmen"],"picture":false},{"id":"3.081","slug":"3.081","question":"Was ist zu tun, wenn beim Angeln krankheitsverdächtige Fische beobachtet werden?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["sofort den Fischereiberechtigten verständigen","dort weiterangeln, wo keine krankheitsverdächtigen Fische zu beobachten sind","alle krankheitsverdächtigen Fische fangen, töten und vergraben"],"picture":false},{"id":"3.082","slug":"3.082","question":"Was ist zu tun, wenn man einen krankheitsverdächtigen Fisch gefangen hat?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["aus dem Gewässer entnehmen und sofort den Fischereiberechtigten verständigen","in das Gewässer zurücksetzen","aus dem Gewässer entnehmen, töten und vergraben"],"picture":false},{"id":"3.083","slug":"3.083","question":"Wie sollen erkrankte Fische dem Fischgesundheitsdienst überbracht werden?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["in ausgenommenem Zustand auf Eis","tot und tiefgefroren","möglichst lebend"],"picture":false},{"id":"3.084","slug":"3.084","question":"Welche Einrichtung ist befähigt krankheitsverdächtige Fische zu untersuchen?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["Institut für Fischerei","Polizei","Fischgesundheitsdienst"],"picture":false},{"id":"3.085","slug":"3.085","question":"Welche Einleitungen verursachen Schäden an Haut und Kiemen der Fische?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["Einleitungen von Mühlkanälen","ätzende und schwebstoffhaltige Abwässer","Regenwassereinleitungen"],"picture":false},{"id":"3.086","slug":"3.086","question":"Warum sind Baustellenabwässer (Zement-, Beton- und Baukalkabwässer) fischschädlich?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["weil sie den Sauerstoffgehalt senken","weil sie stark alkalisch sind und ätzend wirken","weil sie Säuren enthalten"],"picture":false},{"id":"3.087","slug":"3.087","question":"Sind durch Lehm- und Ton getrübte Abwässer fischschädlich?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["nein, sie sind unschädlich","ja, weil solche Abwässer stark faulen","ja, die Funktion der Kiemen kann durch Ablagerung von Trübstoffen beeinträchtigt werden"],"picture":false},{"id":"3.088","slug":"3.088","question":"Warum werden abgelassene Fischteiche mit Branntkalk behandelt?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["in erster Linie zur Desinfektion","zur Wasserreduzierung im Schlamm","in erster Linie zur Anreicherung des Schlamms mit Kalk"],"picture":false},{"id":"3.089","slug":"3.089","question":"Für welche Hegemaßnahme ist eine behördliche Genehmigung erforderlich?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["Elektrofischerei","Reusenfischerei","Stellnetzfischerei"],"picture":false},{"id":"3.090","slug":"3.090","question":"Zur Ausübung der Elektrofischerei benötigt man:","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["einen Bedienungsschein sowie den staatlichen Fischereischein","einen Fischereierlaubnisschein sowie den Nachweis einer Berufsausbildung im technischen Bereich","keine besondere Qualifikation"],"picture":false},{"id":"3.091","slug":"3.091","question":"Die Elektrofischerei wird eingesetzt zur:","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["Erfassung des Fischbestandes","Erfassung des Nährtierbestandes","Bekämpfung von Wasserpflanzen"],"picture":false},{"id":"3.092","slug":"3.092","question":"Bei ordnungsgemäßer Anwendung der Elektrofischerei","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["werden die Fische von Hautparasiten befreit","Wird der Fischbestand nicht geschädigt","werden viele Fische unmittelbar getötet"],"picture":false},{"id":"3.093","slug":"3.093","question":"Die Elektrofischerei zur Erfassung des Fischbestandes ist besonders effektiv","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["in kleinen und mittleren Fließgewässern","in tiefen Kolken und Rinnen","in Seen aller Art"],"picture":false},{"id":"3.094","slug":"3.094","question":"Wer kann eine Erlaubnis zum Fischen mit elektrischem Strom (Elektrofischerei) erteilen?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["der Fachberater für das Fischereiwesen des Bezirks","die Kreisverwaltungsbehörde","die Landesanstalt für Landwirtschaft – Institut für Fischerei"],"picture":false},{"id":"3.095","slug":"3.095","question":"Welche fischereiliche Bedeutung haben Kolke und Gumpen in Fließgewässern?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["sie wirken sich nachteilig aus, da das Wasser dort immer sauerstoffarm ist","sie sind bevorzugte Standplätze der Fische","sie werden von Fischen gemieden"],"picture":false},{"id":"3.096","slug":"3.096","question":"Ein strukturreiches Fließgewässer","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["bietet Lebensraum für viele Fisch- und Kleintierarten bei hoher Individuendichte","hat einen vergleichbaren ökologischen Wert wie ein Fließkanal mit betonierter Sohle","hat in der Regel nur einen geringen ökologischen Wert"],"picture":false},{"id":"3.097","slug":"3.097","question":"Was kennzeichnet ein natürliches Fließgewässer?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["keine Hochwasserereignisse","ein großer Anteil an Raubfischen","ein sich veränderndes Gewässerbett"],"picture":false},{"id":"3.098","slug":"3.098","question":"Was wirkt sich auf den Fischbestand eines Flusses nachteilig aus?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["Flussbegradigung","Pflanzenbewuchs","natürliche Uferbeschaffenheit"],"picture":false},{"id":"3.099","slug":"3.099","question":"Wie kann sich eine Uferbegradigung (Längsverbau) auf den Fischbestand eines Fließgewässers auswirken?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["bedingt durch einen monotoneren Lebensraum kommt es meist zur Verringerung der Fischarten und der Anzahl der Individuen","sie hat keinen Einfluss auf den Fischbestand","bedingt durch einen strukturreicheren Lebensraum siedeln sich verstärkt seltene Fischarten in großer Anzahl an"],"picture":false},{"id":"3.100","slug":"3.100","question":"Wie können sich Querbauwerke (z. B.: Wehre) auf die Fischbestände eines Fließgewässers auswirken?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["sie haben keinen Einfluss auf die Fischbestände","sie isolieren die Fischbestände und verhindern die Laichwanderungen","sie fördern die Laichwanderungen"],"picture":false},{"id":"3.101","slug":"3.101","question":"Welchen Einfluss haben Wehre, wenn sie sich in kurzen Abständen in einem Fließgewässer befinden?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["Sie verbessern die Möglichkeit der Laichwanderung von Fischen.","Bedingt durch die längere Verweildauer des Wassers kommt es zu einer Verbesserung der Wasserqualität.","Sie verlangsamen die Fließgeschwindigkeit, der Gewässergrund verschlammt und Kieslaichplätze gehen verloren."],"picture":false},{"id":"3.102","slug":"3.102","question":"Was wirkt sich in staugeregelten Fließgewässern besonders negativ auf die Tier- und Pflanzenwelt aus?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["ein geringes Nahrungsangebot","die häufige Änderung des Wasserstandes","die Abkühlung im Winter"],"picture":false},{"id":"3.103","slug":"3.103","question":"Das Betreiben eines Wasserkraftwerks im Schwellbetrieb","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["ist schädlich, weil z.B. Laichgruben der Fische im Uferbereich trocken fallen.","hat keinen Einfluss auf Fische und Fischnährtiere.","ist von Vorteil, da die Fische sich in den Stauphasen erholen können."],"picture":false},{"id":"3.104","slug":"3.104","question":"Welchen Einfluss hat die Temperaturerhöhung in Folge von Kühlwassereinleitung aus Industrieanlagen und Heizkraftwerken auf die Fischfauna?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["sie hat keinen Einfluss, da die Laichzeit gewässertypischer Fischarten nicht von der Wassertemperatur beeinflusst wird","sie kann die Entwicklung kälteliebender Fischarten schädigen","sie kann die Entwicklung wärmeliebender Fischarten schädigen"],"picture":false},{"id":"3.105","slug":"3.105","question":"Stauwehre von Wasserkraftanlagen sind für Wanderfischarten","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["negativ, da sie in der Regel die Durchgängigkeit des Fließgewässers verschlechtern","unbedeutend","positiv, da für sie im Ober- und Unterwasser von Staustufen wertvolle Lebensräume entstehen"],"picture":false},{"id":"3.106","slug":"3.106","question":"Was ist in der Fischerei unter „Durchgängigkeit“ von Fließgewässern zu verstehen?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["eine Flachstelle, an der der Angler das Gewässer queren kann","eine freie Passierbarkeit für Fische","eine gleichmäßige Strömung"],"picture":false},{"id":"3.107","slug":"3.107","question":"Welche wasserbaulichen Einrichtungen fördern die Durchgängigkeit von Fließgewässern?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["Umgehungsgerinne, Fischtreppen","Querverbauungen (z. B.: Wehre)","Uferblocksteine"],"picture":false},{"id":"3.108","slug":"3.108","question":"Die Wiederherstellung der Durchgängigkeit von Fließgewässern führt in der Regel:","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["zur Verbesserung des Pflanzenbewuchses","zur Verbesserung der Lebensraumbedingungen der Fischfauna","zu keiner Verbesserung aus fischereilicher Sicht"],"picture":false},{"id":"3.109","slug":"3.109","question":"Was sind Fischtreppen oder Fischpässe?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["spezielle Bauten, die den Fischen die Überwindung von Wanderhindernissen, z. B. Stauwehren ermöglichen","bauliche Anlagen, die den Fischern Zugang zu guten Fangplätzen ermöglichen","bevorzugte Routen bei Fischwanderungen in unverbauten Fließgewässern"],"picture":false},{"id":"3.110","slug":"3.110","question":"Welche Maßnahmen sollten aus fischbiologischer Sicht an Wasserkraftwerken getroffen werden?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["es sind keine Maßnahmen notwendig, da die Wasserkraft zu den umweltfreundlichen Technologien zählt","der Betreiber der Anlage sollte regelmäßig vor dem Stau abfischen","Schutzvorrichtungen vor dem Turbineneinlass sollen das Einschwimmen von Fischen verhindern"],"picture":false},{"id":"3.111","slug":"3.111","question":"Warum sollen aus fischbiologischer Sicht Fließgewässer durchgängig sein?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["weil sich damit das Verbreitungsgebiet des Bibers vergrößern lässt","weil der Bewirtschafter das Gewässer leichter queren kann","weil viele Fischarten flussaufwärts wie  flussabwärts zu den Laichgebieten ziehen"],"picture":false},{"id":"3.112","slug":"3.112","question":"Was sollte bei regelmäßig durchgeführten Entlandungen kleiner Gräben (Grabenräumung) aus fischbiologischer Sicht berücksichtigt werden?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["sie sollten nicht in ihrer gesamten Länge auf einmal entlandet werden, da im Gewässer verbleibende Inseln eine Wiederbesiedlung mit Kleintieren und Kleinfischarten erleichtert","sie sollten schnellstmöglich in ihrer gesamten Länge entlandet werden, da nur so eine hohe Effizienz erzielt wird","sie sollten nicht geräumt, sondern generell verrohrt werden"],"picture":false},{"id":"3.113","slug":"3.113","question":"Die Durchgängigkeit von Fließgewässern wird von der Fischerei gefordert, weil","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["Nähr- und Giftstoffe schneller und effektiver abtransportiert werden.","es sonst zu einer Verarmung der Artenvielfalt kommt.","die Bootsfischerei leichter ausgeübt werden kann."],"picture":false},{"id":"3.114","slug":"3.114","question":"Maßnahmen zur Wiederherstellung intakter Gewässerstrukturen (Renaturierung) dienen in erster Linie","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["der leichteren Bewirtschaftung des Gewässers","dem Artenschutz und Erhalt der Artenvielfalt","der Freizeitnutzung"],"picture":false},{"id":"3.115","slug":"3.115","question":"Können als Laichhilfen ins Gewässer eingebrachte Strukturelemente positiv beurteilt werden?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["ja, wenn aufgrund der Strukturarmut des Gewässers ein Mangel an natürlichen Laichplätzen besteht","nein, sie verrotten und belasten das Gewässer mit fäulnisfähigen Stoffen","nein, sie werden von den Fischen grundsätzlich nicht angenommen"],"picture":false},{"id":"3.116","slug":"3.116","question":"Bei der Renaturierung von Fließgewässern ist eine geeignete Maßnahme,","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["der Einbau eines Querbauwerks um den Wasserstand zu erhöhen.","das Einbringen von Totholz, weil dadurch die Lebensraumvielfalt und der Artenreichtum verbessert werden kann.","eine Sohlpflasterung, um strömungsliebenden Fischen die Wanderung zu erleichtern."],"picture":false},{"id":"3.117","slug":"3.117","question":"Wie sind aus fischbiologischer Sicht Totholz (abgestorbene Bäume und Äste) in einem Gewässer zu beurteilen?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["negativ, da der freie Zug der Fische unterbrochen wird","es hat weder positive noch negative Auswirkungen","positiv, da es von Fischen als Unterstand angenommen und auch von einer großen Anzahl von Fischnährtieren besiedelt wird"],"picture":false},{"id":"3.118","slug":"3.118","question":"Sind Altarme eines Gewässers ökologisch besonders wertvoll?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["nein, weil sie zur Verlandung neigen und nur noch wenigen Tieren und Pflanzen geeigneten Lebensraum bieten","ja, weil sie Fischen, Amphibien und Vögeln geeignete Lebensbedingungen bieten","Altarme sind ökologisch weder positiv noch negativ zu bewerten"],"picture":false},{"id":"3.119","slug":"3.119","question":"Wie ist aus fischbiologischer Sicht die Anbindung von Kiesgruben im Uferbereich größerer Fließgewässer zu beurteilen?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["negativ, da fischfressende Wasservögel einen leichteren Zugang zu den Wasserorganismen erhalten","unbedeutend, da sie nur dem Hochwasserschutz dienen","positiv, da sie die Lebensraumvielfalt des Flusses bereichern, sowie Fortpflanzungs- und Aufwuchsareale für viele Fischarten bieten"],"picture":false},{"id":"3.120","slug":"3.120","question":"Können Fische Schadstoffe aus dem Wasser aufnehmen und anreichern, wie beispielsweise Pflanzenschutzmittel und Schwermetalle?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["die Stoffe können vom Fisch nicht aufgenommen werden","die Stoffe werden vom Fisch zwar aufgenommen aber mit Hilfe der Niere vollständig ausgeschieden","die Stoffe werden teils direkt oder indirekt über die Nahrung aufgenommen und teilweise im Körper angereichert"],"picture":false},{"id":"3.121","slug":"3.121","question":"Welchen Nutzen hat ein uferbegleitender Gehölzsaum?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["er erhöht die Ertragsfähigkeit des angrenzenden Ackerlandes","er dient dem Rückhalt von Einschwemmungen aus dem Umland (Uferschutzstreifen) und der Beschattung des Gewässers","er hat keinen Nutzen"],"picture":false},{"id":"3.122","slug":"3.122","question":"Welche ökologische Bedeutung hat ein uferbegleitender Gehölzsaum von Weiden und Erlen für den Lebensraum Bach?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["er entzieht dem Gewässer nennenswerte Mengen an Nährstoffen","er beschattet den Wasserkörper und wirkt damit einer Erwärmung und einem übermäßigen Wachstum an Unterwasserpflanzen entgegen","er hat keine Bedeutung"],"picture":false},{"id":"3.123","slug":"3.123","question":"Welche ökologische Bedeutung hat ein uferbegleitender Gehölzsaum von Weiden und Erlen für den Lebensraum Bach?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["er bietet Ansitzmöglichkeiten für fischfressende Vögel beim jagen","er trägt nennenswert zur Anreicherung von Sauerstoff im Gewässer bei","er befestigt den Uferbereich durch seine Wurzeln und bietet den Fischen Unterstand"],"picture":false},{"id":"3.124","slug":"3.124","question":"Was ist beim Transport von lebenden Fischen zu beachten?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["zur Vermeidung von unnötigen Bewegungen der Fische ist das Transportgefäß möglichst klein zu halten","die Fische sind während des Transports mehrmals zu füttern","das Transportgefäß muss für die Fische ein ausreichend großes Wasservolumen mit ausreichender Sauerstoffversorgung bieten"],"picture":false},{"id":"3.125","slug":"3.125","question":"Dürfen erkennbar kranke Fische als Besatz in ein anderes Gewässer eingebracht werden?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["ja, aber nur mit Zustimmung des Fischereiberechtigten","ja","nein"],"picture":false},{"id":"3.126","slug":"3.126","question":"Wo parasitieren Fischegel?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["auf der Haut","im Darm","in der Leibeshöhle"],"picture":false},{"id":"3.127","slug":"3.127","question":"Totholz","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["bereichert den Lebensraum und fördert die Artenvielfalt.","wirkt sich negativ auf die Artenvielfalt im Gewässer aus.","verschlechtert die Wasserqualität und soll daher immer entfernt werden."],"picture":false},{"id":"3.128","slug":"3.128","question":"Welche fischbiologische Bedeutung hat ein uferbegleitender Geländestreifen von ca. 10m Breite, der aus der landwirtschaftlichen Nutzung genommen wird (Uferschutzstreifen)?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["er minimiert den durch Abschwemmung verursachten Eintrag von Agrarchemikalien und Düngestoffen in das Gewässer","er dient in erster Linie der Verbesserung des Landschaftsbildes","er dient in erster Linie der Beschattung von Angelplätzen"],"picture":false},{"id":"3.129","slug":"3.129","question":"Sind flache Ufer aus Sicht der Fischbiologie positiv zu beurteilen?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["ja, weil sie Lebensraum, Fortpflanzungs- und Aufwuchsareal für viele Fisch- und Kleintierarten bieten","nein, weil die Fische dort besonders leicht von fischfressenden Vögeln erbeutet werden können","ja, weil sich die Fische hier gerne aufhalten, um zu überwintern"],"picture":false},{"id":"3.130","slug":"3.130","question":"In ein ausgebautes Fließgewässer sollen vereinzelt große Steine zur Strukturverbesserung eingebracht werden, mit folgendem Nutzen:","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":0,"answers":["um den Stein herum bilden sich unterschiedliche Fließgeschwindigkeiten aus, die zu einer vielfältigen Sortierung des Bodensubstrats führen","die Steine dienen dem Angler als Tritt","es besteht kein Nutzen, da die Steine den Weg der wanderaktiven Fischarten behindern"],"picture":false},{"id":"3.131","slug":"3.131","question":"In welcher Jahreszeit ist für Fische die Wahrscheinlichkeit zu erkranken am größten?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["im Winter, weil sie keine Nahrung finden","im Herbst, durch  sinkende Wassertemperaturen","im Frühjahr, nach der Winterruhe oder dem Stress der Fortpflanzung"],"picture":false},{"id":"3.132","slug":"3.132","question":"Dürfen gebietsfremde Fischarten in nicht geschlossenen Gewässern ausgesetzt werden?","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":2,"answers":["Ja, da diese Arten möglicherweise gegenüber den Folgen des Klimawandels besser angepasst sind.","generell nur bei amtlich nachgewiesener Seuchenfreiheit der Besatzfische.","Nein, es besteht vor allem die Gefahr, dass dadurch heimische Arten verdrängt werden."],"picture":false},{"id":"3.133","slug":"3.133","question":"Bei der Frühjahrsabfischung zeigen sich einige Karpfen mit milchigen Schleimhautwucherungen („Fischpocken“).","category":"Schutz und Pflege","correctAnswer":1,"answers":["Die befallenen Tiere sind als Laichfische zu bevorzugen, da sie durch diese Parasiten widerstandsfähiger gegenüber anderen Fischkrankheiten sind.","Auf den Besatz mit den befallenen Fischen muss verzichtet werden.","Schleien und Karpfen sind gegen Fischpocken unempfindlich. Es muss sich um eine andere Erkrankung handeln."],"picture":false},{"id":"4.001","slug":"4.001","question":"Aus welchen Materialien werden Spinn- und Grundruten heute hergestellt?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Aluminium, Weichplastik","Glasfaser, Kohlefaser","Tonkinrohr, Bambus"],"picture":false},{"id":"4.002","slug":"4.002","question":"Welches Material wird für die Herstellung von gespließten Fliegen- und Spinnruten verwendet?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Tonkinrohr","Kevlar","Kohlefaser"],"picture":false},{"id":"4.003","slug":"4.003","question":"Welchen besonderen Vorteil haben Angelruten aus Kohlefaser?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["sie sind besonders leicht","sie sind unzerbrechlich","sie sind besonders billig"],"picture":false},{"id":"4.004","slug":"4.004","question":"Was ist beim Fischen mit einer Kohlefaser- Angelrute zu beachten?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Beim Angeln nicht Rauchen, Kohlefaser ist hochbrennbar","Angelrute von elektrischen Freileitungen fernhalten, bei Gewitter das Angeln einstellen","Schneller Anhieb, optimale Schwungdämpfung"],"picture":false},{"id":"4.005","slug":"4.005","question":"Welche Rutenaktion weisen in der Regel lange Stippruten auf?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["progressive Aktion","parabolische Aktion","Spitzenaktion"],"picture":false},{"id":"4.006","slug":"4.006","question":"Welche Funktion haben Zusatzspitzen für Grundruten in Form von Zitter- oder Bibberspitzen?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Bissanzeiger","schonendere Führung der Angelschnur","Verbesserung der Rutenaktion"],"picture":false},{"id":"4.007","slug":"4.007","question":"Was ist an den Schnurlaufringen immer wieder zu kontrollieren?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["ob sie eingeschliffen sind und Rillen oder Risse aufweisen","ob der Durchmesser der Ringe auf die Stärke der Angelschnur abgestimmt ist","ob sich Schnurfett abgelagert hat"],"picture":false},{"id":"4.008","slug":"4.008","question":"Warum sind schadhafte Schnurführungsringe an der Angelrute zu vermeiden?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["sie können die Schnur beschädigen, die dann beim Fang größerer Fische leichter reißt","die beschädigte Schnur kann vom Fisch leichter erkannt werden","sie behindern den Schnurablauf beim Wurf"],"picture":false},{"id":"4.009","slug":"4.009","question":"Welcher Ring einer Angelrute wird beim Angeln am stärksten beansprucht?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Endring","alle Ringe einer Angelrute werden gleich stark belastet","Anlaufring"],"picture":false},{"id":"4.010","slug":"4.010","question":"Worin unterscheidet sich im Wesentlichen die einhändige Fliegenrute von der Spinnrute?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["an der Fliegenrute sitzt die Rolle hinter der Führungshand","an der Fliegenrute sitzt die Rolle vor der Führungshand","an der Fliegenrute sitzt die Rolle zwischen den Fingern der Führungshand"],"picture":false},{"id":"4.011","slug":"4.011","question":"Was ist eine Teleskoprute?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["eine Angelrute aus Hohlglas mit ausziehbarem Bissanzeiger","eine zusammenschiebbare Angelrute","eine besonders lange Angelrute"],"picture":false},{"id":"4.012","slug":"4.012","question":"Was versteht man unter der Aktion einer Rute?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["die Stärke der Rute","die Art der Verwendung der Rute","die Dynamik und Kraftverteilung über den Rutenkörper beim Wurf und Drill"],"picture":false},{"id":"4.013","slug":"4.013","question":"Wo am Griffteil befindet sich bei einer leichten Fliegengerte die Rollenhalterung?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["am oberen Ende","in der Mitte","am unteren Ende"],"picture":false},{"id":"4.014","slug":"4.014","question":"Unter welcher Klassifizierung werden Fliegenschnüre angeboten?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["IGFA","AFTMA","OPEC"],"picture":false},{"id":"4.015","slug":"4.015","question":"Was sind AFTMA - Klassen?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Normung der Schnüre und Ruten bei der Fliegenfischerei","Gewichtseinteilung der Meeresschnüre","Einteilung der Angelfischer bei Wettbewerben"],"picture":false},{"id":"4.016","slug":"4.016","question":"Sie wollen eine beidseitig verjüngte und schwimmende Fliegenschnur der Gewichtsklasse 6 kaufen. Welche der folgenden Angaben auf der Verpackung geben an, dass Sie die gewünschte Schnur gefunden haben?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["WF - 6 - F","ST - 6 - S","DT - 6 - F"],"picture":false},{"id":"4.017","slug":"4.017","question":"Wie lang soll die sogenannte Kopfschnur beim Stippangeln sein?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["halb so lang wie die Rute","nicht länger als die Rute","doppelt so lang wie die Rute"],"picture":false},{"id":"4.018","slug":"4.018","question":"Welche Regel gilt bei der Zusammenstellung von Rute, monofiler Schnur und Haken?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["weiche Rutenspitze, dünne Schnur und kleiner Haken","steife Rutenspitze, dünne Schnur und großer Haken","weiche Rutenspitze, starke Schnur und kleiner Haken"],"picture":false},{"id":"4.019","slug":"4.019","question":"Vor dem Grundangeln überprüfen Sie Vorfach und Hauptschnur. Dabei stellen Sie fest, dass die Hauptschnur an einigen Stellen aufgeraut ist. Wie handeln Sie?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["sie verwenden die Montage, da alle anderen Schnurteile eine ausreichende Zugfestigkeit aufweisen","sie wechseln das Vorfach aus und setzen eine Vorfachschnur mit geringer Tragkraft ein","sie schneiden den aufgerauten Abschnitt der Hauptschnur ab"],"picture":false},{"id":"4.020","slug":"4.020","question":"Wogegen ist eine Kunstfaserschnur empfindlich?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["sie verrottet schnell","sie ist gegen Sonnenbestrahlung (UV-Strahlung) empfindlich","sie wetzt sich rasch ab"],"picture":false},{"id":"4.021","slug":"4.021","question":"Bedürfen monofile (einfädige) Kunstfaserschnüre einer besonderen Pflege?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["sie müssen nach dem Fischen sorgfältig getrocknet werden","sie müssen eingefettet werden","sie bedürfen keiner besonderen Pflege"],"picture":false},{"id":"4.022","slug":"4.022","question":"Für den Fang welcher Fischart ist die Verwendung einer monofilen Schnur mit der Stärke 0,20 mm geeignet?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Huchen","Nase","Aal"],"picture":false},{"id":"4.023","slug":"4.023","question":"Bei welcher Art des Fischens werden bevorzugt doppelt verjüngte Schnüre benutzt?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["beim Stippfischen","beim Fliegenfischen","beim Schleppfischen"],"picture":false},{"id":"4.024","slug":"4.024","question":"Warum darf der Angler eine lose und verwickelte Angelschnur (z. B. Perücke) nicht am Fischwasser liegen lassen?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["weil er dadurch erfolgversprechende Angelplätze verraten würde","weil sie eine Gefahr für Vögel und andere Tiere darstellt und Abfall ordnungsgemäß zu beseitigen ist","weil er sie noch brauchen könnte"],"picture":false},{"id":"4.025","slug":"4.025","question":"Beeinträchtigen weggeworfene Schnurreste aus Perlon oder Nylon die Umwelt?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["nein, denn die Schnurreste verrotten sehr schnell","ja, denn die Schnurreste verrotten nicht, gefährden Kleintiere und verschandeln die Umwelt","nein, denn wegen ihrer Unauffälligkeit sind sie weder eine Gefahr für die Tierwelt noch eine Beeinträchtigung des Landschaftsbildes"],"picture":false},{"id":"4.026","slug":"4.026","question":"Welcher Teil der Angelschnur nutzt sich am stärksten ab?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["die ersten paar Meter hinter dem Haken","das hintere, am Spulenkern befestigte Ende","die gesamte Schnur wird gleichmäßig abgenutzt"],"picture":false},{"id":"4.027","slug":"4.027","question":"Wie kann man vermeiden, dass der Hecht mit seinen spitzen Zähnen die Angelschnur durchtrennt?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["man fügt zwischen Köder und Hauptschnur ein Stahlvorfach ein","man fischt mit dünnen Schnüren und schwach eingestellter Bremse, damit der Hecht keinen Widerstand spürt","man verwendet extra dicke Schnüre"],"picture":false},{"id":"4.028","slug":"4.028","question":"Für den Fang welcher Fischarten ist die Verwendung einer monofilen Schnur mit der Stärke 0,30 mm gut geeignet?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["Rotaugen, Nasen, Äschen","Hechte, Waller (Welse), Huchen","Forellen, Karpfen, Aitel (Döbel)"],"picture":false},{"id":"4.029","slug":"4.029","question":"Warum ist die Verwendung einer Abhakmatte zu empfehlen?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Sie ermöglicht eine sichere und rasche Lösung des gefangenen Fisches vom Haken.","Sie dient als schonende Unterlage für zu versorgende Fische.","Sie erleichtert dem Angler das Knien während des Versorgens von Fischen."],"picture":false},{"id":"4.030","slug":"4.030","question":"Welche Zusammenstellung ist richtig, wenn Haken und monofile Schnur zusammenpassen sollen?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["Hakengröße 6, Schnurstärke 0,50 mm","Hakengröße 1/0, Schnurstärke 0,25 mm","Hakengröße 12, Schnurstärke 0,20 mm"],"picture":false},{"id":"4.031","slug":"4.031","question":"Für den Fang welcher Fische ist eine monofile Schnur mit der Stärke von 0,50 mm gut geeignet?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Forellen, Aitel (Döbel)","Huchen","Rotaugen, Nasen, Äschen"],"picture":false},{"id":"4.032","slug":"4.032","question":"Was trifft auf geflochtene Schnüre zu?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["unsichtbar für Fische","hohe Tragkraft bei geringem Durchmesser","hohe Dehnung und geringe Knotenfestigkeit"],"picture":false},{"id":"4.033","slug":"4.033","question":"Welche Regel für die Schnur- und Hakenwahl ist richtig?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Schnur nicht dünner als nötig - Haken nicht kleiner als nötig","Schnur dünn - Haken groß","Schnur stark - Haken klein"],"picture":false},{"id":"4.034","slug":"4.034","question":"Wodurch wird eine größere Haltbarkeit eines Knotens bei Kunstfaserschnüren erreicht?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["durch eine größere Zahl von Windungen","durch stärkere Schnurenden","durch Verwendung von Schnüren verschiedener Stärke"],"picture":false},{"id":"4.035","slug":"4.035","question":"Wie beeinflussen Knoten in der Regel die Tragfähigkeit der Schnur?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["die Tragfähigkeit ist am Knoten geringer","die Tragfähigkeit der geknoteten Schnur ändert sich nicht","am Knoten ist die Tragfähigkeit größer"],"picture":false},{"id":"4.036","slug":"4.036","question":"Vor dem Zusammenziehen des Knotens sollte man eine monofile Schnur","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["anfeuchten","erwärmen","einfetten"],"picture":false},{"id":"4.037","slug":"4.037","question":"Wie muss ein Schnurknoten vor allem beschaffen sein?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["er muss eingefettet sein, damit er sich nicht abwürgen lässt","er muss so unauffällig wie möglich sein","er darf sich nicht aufziehen lassen (Zugprobe)"],"picture":false},{"id":"4.038","slug":"4.038","question":"Welcher Knoten eignet sich zum Anbinden von Öhrhaken?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Blutknoten","Clinch- oder Klammerknoten","Spulenachsenknoten"],"picture":false},{"id":"4.039","slug":"4.039","question":"Mit welchen Knoten kann man zwei Enden einer monofilen Angelschnur verbinden?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["Mastwurf, Stopperknoten","Turleknoten, Schlaufenknoten","Blutknoten, doppelter Fischerknoten"],"picture":false},{"id":"4.040","slug":"4.040","question":"Welcher Knoten ist zum Anbinden künstlicher Fliegen geeignet?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Clinch- oder Klammerknoten","Stopperknoten","Blutknoten, doppelter Fischerknoten"],"picture":false},{"id":"4.041","slug":"4.041","question":"Was ist charakteristisch für eine Steckrute?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Sie besitzt am Griffteil einen Erdspieß, womit sie verankert aufgestellt werden kann.","Sie besteht aus zwei oder mehr Teilen, welche beim Aufbau miteinander verbunden. werden.","Sie besitzt eine feste Schutzhülse für den schonenden Transport."],"picture":false},{"id":"4.042","slug":"4.042","question":"Was bewirkt ein zwischen Schnur und Vorfach eingefügter Wirbel?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["der Fisch kann den Köder besser erkennen","er verhindert das Verdrehen der Schnur","es werden Hänger vermieden"],"picture":false},{"id":"4.043","slug":"4.043","question":"Wirbel sind besonders wichtig beim:","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["Fliegenfischen","Grundfischen","Spinnfischen"],"picture":false},{"id":"4.044","slug":"4.044","question":"Bei welcher Angelmethode ist kein Wirbel nötig, um ein Verdrehen der Angelschnur zu verhindern?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["beim Schleppfischen","beim Fliegenfischen","beim Spinnfischen mit Blinker und Wobbler"],"picture":false},{"id":"4.045","slug":"4.045","question":"Wie soll beim Spinnfischen der Wirbel beschaffen sein?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Er muss eine geringere Bruchfestigkeit als die Schnur haben.","Er muss mindestens die gleiche Bruchfestigkeit wie die Schnur haben.","Auf den Wirbel kann beim Spinnfischen grundsätzlich verzichtet werden."],"picture":false},{"id":"4.046","slug":"4.046","question":"Beim Fang welcher Fischart soll grundsätzlich ein Stahlvorfach verwendet werden?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["Aal","Bachforelle","Hecht"],"picture":false},{"id":"4.047","slug":"4.047","question":"Welche Form haben Fliegenvorfächer?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["parallel","doppelt verjüngt","einseitig verjüngt"],"picture":false},{"id":"4.048","slug":"4.048","question":"Welche Kombination von Vorfachstärke und Hakengröße ist zweckmäßig?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Vorfachstärke 0,35 mm, Hakengröße 3","Vorfachstärke 0,70 mm, Hakengröße 3","Vorfachstärke 0,20 mm, Hakengröße 3"],"picture":false},{"id":"4.049","slug":"4.049","question":"Welche Kombination von Hakengröße und Vorfachstärke ist zweckmäßig?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["Hakengröße 13, Vorfachstärke 0,35","Hakengröße 13, Vorfachstärke 0,50","Hakengröße 13, Vorfachstärke 0,12"],"picture":false},{"id":"4.050","slug":"4.050","question":"Für welche Angelmethode wird eine Pose (Schwimmer) verwendet?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Stippfischen","Spinnfischen","Fliegenfischen"],"picture":false},{"id":"4.051","slug":"4.051","question":"Welchen Zweck erfüllt in erster Linie eine Pose (Schwimmer)?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["sie verhindert das Hängenbleiben der Schnur im Kraut","sie ermöglicht erst den gezielten Wurf des Köders","sie bietet den Köder in einer bestimmten Wassertiefe an und zeigt den Biss an"],"picture":false},{"id":"4.052","slug":"4.052","question":"Wodurch kann die senkrechte Stellung einer Pose (Schwimmer) im Wasser erreicht werden?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["durch Aufliegen des Köders auf dem Gewässerboden","durch Bleibeschwerung","durch Einschalten eines Wirbels"],"picture":false},{"id":"4.053","slug":"4.053","question":"Bei welcher Posenart wird ein Stopper verwendet?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["bei der Antennenpose","beim Durchlaufschwimmer (Gleitfloß)","bei der Federkielpose"],"picture":false},{"id":"4.054","slug":"4.054","question":"Welcher Einfachhaken ist am kleinsten?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["10","1","20"],"picture":false},{"id":"4.055","slug":"4.055","question":"Welcher Einfachhaken ist am größten?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["1","3/0","18"],"picture":false},{"id":"4.056","slug":"4.056","question":"Welche Größenordnung hat Hakengröße 5?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["klein","mittel","groß"],"picture":false},{"id":"4.057","slug":"4.057","question":"Welche Aussage trifft auf den Setzkescher zu?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Für Setzkescher gibt es keine Mindeststandards.","Setzkescher müssen hinreichend geräumig und aus knotenfreiem Textilmaterial hergestellt sein.","Setzkescher sind verboten und dürfen nicht verwendet werden."],"picture":false},{"id":"4.058","slug":"4.058","question":"Für den Fang welcher Fische sind stark drähtige Haken erforderlich?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["Rotaugen","Flussbarsche","Barben, Karpfen"],"picture":false},{"id":"4.059","slug":"4.059","question":"Für welche Fischart sind einfache Haken der Größe 8 bis 11 geeignet?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Karpfen","Rotauge","Barbe"],"picture":false},{"id":"4.060","slug":"4.060","question":"Wie bezeichnet man Haken mit Widerhaken am Schenkel?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Jamisonhaken","Wurmhaken","Raubfischhaken"],"picture":false},{"id":"4.061","slug":"4.061","question":"Auf welche Hakenart werden Fliegen gebunden?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Öhrhaken","Lipphaken","Drilling"],"picture":false},{"id":"4.062","slug":"4.062","question":"Was ist ein Schonhaken?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["ein Doppelhaken","ein Haken ohne Widerhaken","ein Haken ohne Öhr"],"picture":false},{"id":"4.063","slug":"4.063","question":"Welche Haken sollen beim Angeln auf Karpfenartige benützt werden?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["Zwillingshaken","Drillingshaken","Einfachhaken"],"picture":false},{"id":"4.064","slug":"4.064","question":"Welche Hakenform bzw. -größe ist beim Fischen auf Karpfen waidgerecht und fischschonend?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["kleine Haken, Hakengröße 12 oder 14","Einfachhaken, Hakengröße 8 oder größer","Drillinge, Hakengröße 5 - 7"],"picture":false},{"id":"4.065","slug":"4.065","question":"Was bezeichnet man als „Drilling\"?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["einen Einfachhaken mit drei Widerhaken","einen aus drei Haken zusammengesetzten Haken","einen Kunstköder mit drei Einzelhaken"],"picture":false},{"id":"4.066","slug":"4.066","question":"Welche Drillingsgrößen sind für Hechte waidgerecht?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Größe 6 bis 8","etwa Größe 3 und größer","alle Hakengrößen"],"picture":false},{"id":"4.067","slug":"4.067","question":"Was ist für eine Feederrute charakteristisch?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["die unterschiedlich sensiblen, austauschbaren Endspitzen","der große Rollenhalter","das verlängerte Griffteil"],"picture":false},{"id":"4.068","slug":"4.068","question":"Bei welcher Angelmethode werden in der Regel Drillinge verwendet?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["beim Spinnfischen","beim Stippfischen","beim Fliegenfischen"],"picture":false},{"id":"4.069","slug":"4.069","question":"Was charakterisiert einen Blinker?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["er ist im Kopfteil mit einer Turbine ausgestattet","er ist ein taumelnder Reizköder aus Metall","er ist ein selbstblinkendes Kunststoffblättchen mit fluoreszierender Oberfläche"],"picture":false},{"id":"4.070","slug":"4.070","question":"Was charakterisiert einen Spinner?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["er besitzt keine beweglichen Teile","er besitzt ein rotierendes Metallblatt","er ist ein Taumelköder aus Holz oder Kunststoff"],"picture":false},{"id":"4.071","slug":"4.071","question":"Wie hoch soll das Wurfgewicht für die leichte Spinnangel sein?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["60 bis 80 g","bis ca.30 g","40 bis 50 g"],"picture":false},{"id":"4.072","slug":"4.072","question":"Für welche Fischarten ist der Spinner ein erfolgversprechender Köder?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Hecht, Flussbarsch","Aal, Karpfen","Nase, Rotauge"],"picture":false},{"id":"4.073","slug":"4.073","question":"Welche Fischart kann in der Regel auch mit der Spinnangel gefangen werden?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Nase","Schied (Rapfen)","Brachse (Blei)"],"picture":false},{"id":"4.074","slug":"4.074","question":"Was ist in erster Linie für den Fangerfolg in der Spinnfischerei wichtig?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["Schnurlänge","Rutenlänge","Führung des Köders"],"picture":false},{"id":"4.075","slug":"4.075","question":"Der Wobbler ist","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["eine ein- oder mehrteilige Fischimitation aus Holz oder Kunststoff, die taumelnde Bewegungen ausführt","ein Kugelspinner","ein Blinker"],"picture":false},{"id":"4.076","slug":"4.076","question":"Bei welcher Angelmethode werden kleine Wobbler verwendet?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["beim leichten Fliegenfischen","beim leichten Spinnfischen","beim leichten Grundangeln"],"picture":false},{"id":"4.077","slug":"4.077","question":"Was ist nach Benutzung eines Gaffs unbedingt zu beachten?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Das Gaff muss sofort gesäubert werden, um einer Infektion vorzubeugen.","Der Fisch muss unmittelbar nach der Landung waidgerecht getötet werden.","Der Fisch muss an der verletzten Stelle mit einer Jod- Tinktur behandelt werden."],"picture":false},{"id":"4.078","slug":"4.078","question":"Welche Vorteile bieten Kescher mit Gumminetz?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Sie sind leichter.","Sie sind dank der Gummioberfläche besonders fischschonend und Haken können kaum eindringen.","Sie sind billiger."],"picture":false},{"id":"4.079","slug":"4.079","question":"Welche Spinnköder haben eine Tauchschaufel zur Tiefenführung?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Wobbler","Spinner","Effzet-Blinker"],"picture":false},{"id":"4.080","slug":"4.080","question":"Was ist ein Twister?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["ein Hakensystem","eine besondere Blinkerart","ein Spinnköder aus Weichplastik"],"picture":false},{"id":"4.081","slug":"4.081","question":"Auf welche Fischart angelt man speziell mit dem künstlichen Neunaugenzopf?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Huchen","Nase","Barbe"],"picture":false},{"id":"4.082","slug":"4.082","question":"Was ist ein Pilker?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["ein Spinnköder aus Weichgummi (Fischimitation)","ein schwerer Metallköder, der durch Heben und Senken Raubfische zum Anbiss verleitet","ein Haken zum Landen großer Fische"],"picture":false},{"id":"4.083","slug":"4.083","question":"Welche Eigenschaft ist für die Trockenfliege kennzeichnend?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Sie schwimmt auf dem Wasser.","Sie sinkt rasch ab und treibt über Grund.","Sie saugt sich voll Wasser und wird so vom Fisch nicht als Fremdkörper erkannt."],"picture":false},{"id":"4.084","slug":"4.084","question":"Welchen Zweck erfüllen die Hecheln bei einer Trockenfliege?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["sie fördern einen präziseren Wurf","sie beschweren die Fliege","sie erhöhen die Schwimmfähigkeit"],"picture":false},{"id":"4.085","slug":"4.085","question":"Was ist ein Knicklicht?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["eine abgebogene Taschenlampe","ein selbst leuchtender Bissanzeiger für das Nachtangeln","eine Stirnlampe"],"picture":false},{"id":"4.086","slug":"4.086","question":"Was ist ein Streamer?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["eine große Kunstfliege","ein kleiner Blinker","eine Köderfischimitation aus Weichgummi"],"picture":false},{"id":"4.087","slug":"4.087","question":"Was ist beim Fliegenfischen das werfende Gewicht?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["die Schnur","die Bleibeschwerung","die Fliege"],"picture":false},{"id":"4.088","slug":"4.088","question":"In welche Hauptgruppen werden die künstlichen Fliegen eingeteilt?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Fließgewässer- und Stillgewässerfliegen","Streamer, Trocken-, Nassfliegen und Nymphen","Äschen-, Forellen- und Weißfischfliegen"],"picture":false},{"id":"4.089","slug":"4.089","question":"Die Trockenfliege ist ein erfolgversprechender Köder für den Fang von","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Äsche","Rutte (Quappe)","Zander"],"picture":false},{"id":"4.090","slug":"4.090","question":"Was versteht man unter Leerwürfen beim Fliegenfischen?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["wenn der Biss nicht erfolgreich war und der Fisch entfliehen kann","mehrere Wurfbewegungen hintereinander ohne Wasserberührung","wenn die Fliege nicht an der Stelle aufsetzt, wo der Fisch steht"],"picture":false},{"id":"4.091","slug":"4.091","question":"Die Trockenfliege ist ein erfolgversprechender Köder für den Fang von","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["Barben","Aalen","Aiteln (Döbeln)"],"picture":false},{"id":"4.092","slug":"4.092","question":"Für welchen Fisch ist die Trockenfliege ein geeigneter Köder?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Bachforelle","Barbe","Hecht"],"picture":false},{"id":"4.093","slug":"4.093","question":"Was bedeutet der Begriff „Nassfischen\" beim Fliegenfischen?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["der Angler fischt, während es regnet","der Angler führt die künstliche Fliege auf der Wasseroberfläche","der Angler führt die künstliche Fliege unter der Wasseroberfläche"],"picture":false},{"id":"4.094","slug":"4.094","question":"Was bezeichnet man beim Fliegenfischen als Springer?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["eine vor der Endfliege zusätzlich an einem Seiten- Vorfach angebundene Fliege","eine künstliche Fliege, die man springend auf dem Wasser bewegt","eine Forelle, die nach Mücken springt"],"picture":false},{"id":"4.095","slug":"4.095","question":"Bei welcher Art des Fischfangs sind kleinste Angelhaken - etwa der Größe 18 - 20 - fischwaidgerecht?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["beim Angeln mit totem Köderfisch auf Hechte","beim Fliegenfischen auf Äschen","beim Spinnfischen auf Zander"],"picture":false},{"id":"4.096","slug":"4.096","question":"Wann ist beim Fliegenfischen die Verwendung einer Keulenschnur vorteilhaft?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["wenn an einem Bach mit einem dünnen Vorfach (0,12 mm) und einer Trockenfliege gefischt wird","wenn an einem See oder Fluss weite Würfe erforderlich sind","wenn die Trockenfliege ein zu geringes Eigengewicht hat"],"picture":false},{"id":"4.097","slug":"4.097","question":"Bei welcher Art des Fischens werden Leerwürfe angewandt?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["beim Spinnfischen","beim Fliegenfischen","beim Grundangeln"],"picture":false},{"id":"4.098","slug":"4.098","question":"Warum ist das Fliegenfischen die schonendste Angelmethode?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["weil man nur kleine Angelhaken verwendet","weil der Fisch in der Regel in der vorderen Maulpartie gehakt wird","weil der gehakte Fisch besonders leicht gedrillt werden kann"],"picture":false},{"id":"4.099","slug":"4.099","question":"Bei einem Drilling handelt es sich um","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["drei Anbissstellen.","keine Anbissstelle.","eine Anbissstelle."],"picture":false},{"id":"4.100","slug":"4.100","question":"Nymphen sind Kunstköder für den Fang","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["von Felchen (Renken) oder Seesaiblingen","von Rutten (Quappen)","von Zandern"],"picture":false},{"id":"4.101","slug":"4.101","question":"Wovon hängt bei der Schleppangelfischerei vom Boot aus die Tiefenführung des Köders ab?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["von der Länge der ausgegebenen Schnur, der Beschwerung und der Bootsgeschwindigkeit","von der Stärke der Schnur","von der Länge der Angelrute"],"picture":false},{"id":"4.102","slug":"4.102","question":"Für welche Fischart ist der Blinker ein erfolgversprechender Köder?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Barbe","Bachforelle","Aal"],"picture":false},{"id":"4.103","slug":"4.103","question":"Welche Angelmethode ist fischwaidgerecht?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["das Angeln mit Wurm als Köder an einem gut zugänglichen Forellenbach","das Reißangeln","das Angeln mit Blinker auf Hechte"],"picture":false},{"id":"4.104","slug":"4.104","question":"Wozu dient vorwiegend das leichte Stippfischen?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["zum Fang kleiner Friedfische","zum Fang kleiner Hechte","zum Fang großer Karpfen"],"picture":false},{"id":"4.105","slug":"4.105","question":"Bei welcher Angelmethode wird häufig ein Schwimmer (Pose) verwendet?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["beim Ansitzfischen mit Naturködern über Grund","beim Pilkern","beim Fischen mit der Trockenfliege"],"picture":false},{"id":"4.106","slug":"4.106","question":"Als Paternosterangel bezeichnet man","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["eine Angel mit einem akustischen Bissanzeiger","eine Grundangel mit Bleibeschwerung am Schnurende und Haken an beweglichen Seitenarmen","eine Angelmethode speziell auf Huchen"],"picture":false},{"id":"4.107","slug":"4.107","question":"Warum kann man eine kleine Stationärrolle nicht zum Hecht- oder Welsfang benützen?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["man muss beim Drill zu schnell drehen","der Schnurfangbügel könnte beim Drill brechen","sie fasst zu wenig der benötigten starken Angelschnur"],"picture":false},{"id":"4.108","slug":"4.108","question":"Was versteht man unter einer Multirolle?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["eine Rolle mit Getriebeübersetzung, deren Spule sich beim Wurf dreht","eine Rolle mit feststehender Spule","eine Rolle zum Fliegenfischen, deren Spule sich beim Wurf dreht"],"picture":false},{"id":"4.109","slug":"4.109","question":"Die Übersetzung einer Stationärrolle besagt für den Fischer,","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["wieviel Kraft er beim Auswerfen aufwenden muss.","wie schnell er die Schnur einholen kann.","wie stark er maximal die Bremse einstellen kann."],"picture":false},{"id":"4.110","slug":"4.110","question":"Für welche Angelmethode ist die Multirolle besonders gut geeignet?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["für das Schleppfischen","für das Fliegenfischen","für das Stippfischen"],"picture":false},{"id":"4.111","slug":"4.111","question":"Für welche Angelmethode sind Multi- und Stationärrolle nicht geeignet?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["für das Fliegenfischen","für das Schleppangeln","für das Grundangeln"],"picture":false},{"id":"4.112","slug":"4.112","question":"Welches ist die Hauptaufgabe der einfachen Fliegenrolle?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["sie hat die Fliegenschnur geordnet und abrufbar zu halten (Magazinfunktion)","sie sorgt automatisch für schnelle und schonende Einholung der Schnur","sie erlaubt ein störungsfreies Auswerfen der Schnur"],"picture":false},{"id":"4.113","slug":"4.113","question":"Bei welcher Rolle dreht sich beim Wurf die Schnurtrommel?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["bei der geschlossenen Stationärrolle","bei der offenen Stationärrolle","bei der Multirolle"],"picture":false},{"id":"4.114","slug":"4.114","question":"Welcher Teil der Stationärrolle ist für eine sichere Landung des Fisches am wichtigsten?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["die Übersetzung, da sie ein schnelles Einholen des Fisches ermöglicht","die Schnurbremse, da sie ein Abreißen der Schnur bei richtiger Einstellung vermeidet","die Rücklaufsperre, da sie ein versehentliches Schnurgeben unmöglich macht"],"picture":false},{"id":"4.115","slug":"4.115","question":"Warum hat die Stationärrolle eine verstellbare Schnurbremse?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["damit man sie so einstellen kann, dass der Fisch beim Drill keine Schnur abziehen kann","damit der Grad des Bremsens der Reißfestigkeit der Schnur angepasst werden kann","damit man sie je nach Größe des zu erwartenden Fisches einstellen kann"],"picture":false},{"id":"4.116","slug":"4.116","question":"Welche Aufgabe hat die Rücklaufsperre an der Stationärrolle?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["sie verhindert das falsche Aufwinden der Schnur","sie verhindert die Verdrallung der Schnur","sie verhindert die unbeabsichtigte Schnurfreigabe"],"picture":false},{"id":"4.117","slug":"4.117","question":"Was soll beim Auswerfen des Köders mit offener Stationärrolle möglichst vermieden werden?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["eine Perückenbildung durch zu schnelle Drehung der Schnurtrommel","das Festziehen der Schnurbremse","das Zurückspringen des Schnurfangbügels"],"picture":false},{"id":"4.118","slug":"4.118","question":"Welcher Teil der Angelrolle verhindert am ehesten einen Schnurriss beim Drill eines starken Fisches?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["die Übersetzung","die Schnurbremse","die Rücklaufsperre"],"picture":false},{"id":"4.119","slug":"4.119","question":"Wonach hat sich die Bremseinstellung an der Rolle zu richten?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["nach der Größe der zu erwartenden Fische","nach dem Gewicht des Köders","nach der Tragfähigkeit der Schnur"],"picture":false},{"id":"4.120","slug":"4.120","question":"Ein Schnurfangbügel ist typisch für die","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Stationärrolle","Multirolle","Fliegenrolle"],"picture":false},{"id":"4.121","slug":"4.121","question":"Welchen Köder und welche Gerätezusammenstellung sollen Sie aus Gründen der Fischwaidgerechtigkeit beim Forellenfischen nicht verwenden?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Toter Köderfisch am Bleikopfsystem mit Drilling Größe 4,Vorfach 0,28 mm, Hauptschnur 0,35 mm","Tauwurm, Einfachhaken Größe 10, Vorfach 0,20 mm, Hauptschnur 0,25 mm","Trockenfliege, Einfachhaken Größe 14,Vorfach 0,14 mm, schwimmende Fliegenschnur"],"picture":false},{"id":"4.122","slug":"4.122","question":"Welcher Köder ist besonders erfolgversprechend, wenn Sie große Aale fangen wollen?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["gekochte Kartoffeln","toter Köderfisch","reife Pflaumen"],"picture":false},{"id":"4.123","slug":"4.123","question":"Eine gebräuchliche Fangmethode für Aale ist das","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Grundfischen mit Tauwurm.","Schleppfischen mit totem Köderfisch.","Spinnfischen mit Wobbler/Blinker."],"picture":false},{"id":"4.124","slug":"4.124","question":"Für welche Fischart sind gekochte Kartoffeln ein guter Köder?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Schied (Rapfen)","Karpfen","Aal"],"picture":false},{"id":"4.125","slug":"4.125","question":"Warum ist das Wurmfischen auf Forellen in der Forellen- und Äschenregion abzulehnen?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["Es werden nur kleine untermaßige Fische gefangen.","Es besteht die Gefahr, zu große Fische zu fangen.","Es besteht eine hohe Gefahr untermaßige Fische zu verletzen."],"picture":false},{"id":"4.126","slug":"4.126","question":"Welchen Fisch kann man besonders gut mit gekochtem Mais fangen?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["Seeforelle","Flussbarsch","Brachse (Blei)"],"picture":false},{"id":"4.127","slug":"4.127","question":"Als „Boilies “werden bezeichnet","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["buntgefärbte Spinnköder aus Weichplastik mit Bleikopf","spezielle Teigköder","besonders fängige Kunstfliegen aus der Gruppe der Streamer"],"picture":false},{"id":"4.128","slug":"4.128","question":"Welche Angelmethode ist zweckmäßig, wenn in einem Renkensee auf kapitale Seeforellen geangelt wird?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Fischen mit der Trockenfliege","Schleppfischen","Floßangeln mit Tauwurm"],"picture":false},{"id":"4.129","slug":"4.129","question":"Wie ist das übermäßige Anfüttern in einem Gewässer mit Friedfischen zu beurteilen?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Es garantiert mit hoher Wahrscheinlichkeit den Fang eines großen Fisches.","Es ist abzulehnen, da übermäßiges Füttern den Nährstoffgehalt (Stickstoff und Phosphor) im Wasser erhöht und somit die Wasserqualität verschlechtert.","Es ist sinnvoll, da sich damit die Produktivität des Gewässers steigern lässt."],"picture":false},{"id":"4.130","slug":"4.130","question":"Sie fischen mit einer Grundrute auf Karpfen und verwenden Teig als Köder. Welchen Hakentyp sollten sie aus Gründen der Fischwaidgerechtigkeit nicht verwenden?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Drillingshaken","Jamisonhaken","Wurmhaken"],"picture":false},{"id":"4.131","slug":"4.131","question":"Wie ist beim Spinnfischen ein Verdrehen der Angelschnur zu vermeiden?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["durch die Verwendung von einem Stahlvorfach","durch die Verwendung starker Schnüre","Durch Einsatz eines oder mehrerer Wirbel"],"picture":false},{"id":"4.132","slug":"4.132","question":"Welche der genannten Zusammenstellungen ist für das Fischen auf Äschen zweckmäßig und fischwaidgerecht?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Gummistiefel, mittlere Spinnrute, Köderfisch am Bleikopfsystem","Wathose, Fliegenrute, Trockenfliege","Wathose, mittlere Spinnrute, Wasserkugel, Wurmhaken mit Tauwurm beködert"],"picture":false},{"id":"4.133","slug":"4.133","question":"Welche Gerätezusammenstellung ist sachgerecht?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["für den Forellenfang: steife Rute - dünne Schnur - Haken Größe 9","für den Hechtfang: weiche Rute - starke Schnur - kleiner Haken","für den Karpfenfang: mittelstarke Rute - Schnurstärke etwa 0,30 mm - Haken Größe 3"],"picture":false},{"id":"4.134","slug":"4.134","question":"Kleine dosierbare Beschwerungen der Angelschnur, wie etwa bei der leichten Posenfischerei, erreicht man am besten mit","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["Bleioliven.","Laufblei.","Bleischrot."],"picture":false},{"id":"4.135","slug":"4.135","question":"Welche Umstände versprechen die besten Fangaussichten auf Aal mit der Angel?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["stürmische Schlechtwetterlage im Winter mit Schneetreiben","kalte, klare Nächte im April","warme Sommernächte mit bedecktem Himmel"],"picture":false},{"id":"4.136","slug":"4.136","question":"Welche Auswahl ist zu treffen, damit monofile Schnur und Haken eine Einheit bilden?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Schnurstärke 0,30 mm, Hakengröße 5","Schnurstärke 0,12 mm, Hakengröße 3","Schnurstärke 0,50 mm, Hakengröße 12"],"picture":false},{"id":"4.137","slug":"4.137","question":"Welcher Gerätetest ist vor Beginn des Angelns am wichtigsten?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Prüfung der Schärfe der Hakenspitzen und der Bleibeschwerung","Zugprobe zur Prüfung der Festigkeit der ganzen Angelflucht","Prüfung der Hülsenverbindungen und der Rollenbefestigung"],"picture":false},{"id":"4.138","slug":"4.138","question":"Welche Geräte, außer den Fang- und Landegeräten, gehören unbedingt zur Ausrüstung beim Fischfang?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["Gummistiefel, Regenmantel, Polaroidbrille","Reserve- und Ersatzteile, Fischwaage","Längenmaß, Hakenlöser, Fischbetäuber, Messer"],"picture":false},{"id":"4.139","slug":"4.139","question":"Was ist ein Gaff?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["ein Gerätekasten kombiniert mit Anglersitz","ein Suchgerät zur Ortung von Fischschwärmen","ein Haken zum Landen großer Fische"],"picture":false},{"id":"4.140","slug":"4.140","question":"Bei welchen Fischen wird zweckmäßig ein Gaff statt eines Keschers verwendet?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["bei sehr großen Fischen","bei Fischen mit gedrungenem Körper","bei allen Salmoniden"],"picture":false},{"id":"4.141","slug":"4.141","question":"Wie ist beim Landen eines größeren Fisches vorzugehen?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["nach dem Drill den Fisch mit einem Kescher oder Gaff landen","die Rute weglegen und den Fisch an der Schnur mit den Händen aus dem Wasser ziehen","den Fisch so schnell wie möglich mit der Rute aus dem Wasser heben"],"picture":false},{"id":"4.142","slug":"4.142","question":"Wie sollte ein guter Kescher beschaffen sein?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Der Netzsack aus kräftigem, knotenfreiem Garn muss tief und geräumig sein.","Der Netzsack muss sehr engmaschig sein.","Der Netzsack muss weitmaschig und flach sein."],"picture":false},{"id":"4.143","slug":"4.143","question":"Wie soll die Schnur beim Anhieb geführt werden?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["spielt keine Rolle","locker und durchhängend","gespannt und auf Fühlung mit dem Fisch"],"picture":false},{"id":"4.144","slug":"4.144","question":"Wann soll beim Forellenfischen der Anhieb gesetzt werden?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["erst wenn die Forelle einige Zeit nach dem Biss Schnur abzieht","unmittelbar nach dem Biss","erst nachdem die Forelle den Köder sicher geschluckt hat"],"picture":false},{"id":"4.145","slug":"4.145","question":"Was ist zu beachten, wenn Sie beim Fliegenfischen in einem strömungsreichen Salmonidengewässer mit tiefen Gumpen und Rinnen eine Wathose tragen?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Die Wathose muss oben mit einem Gürtel zugebunden sein, damit sie bei einem Sturz in tiefes Wasser nicht vollläuft. (Gefahr des Ertrinkens).","Es sollte damit nur in den tiefen Gumpen gefischt werden, da dort der Fangerfolg am größten ist.","Das Vorfach der Fliegenschnur muss mindestens zwei Meter lang sein, damit die Fliege (Nymphe) den Gewässergrund erreicht."],"picture":false},{"id":"4.146","slug":"4.146","question":"Was ist beim Drill zu beachten?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["den Drill möglichst lange ausdehnen","die Schnur möglichst locker lassen","die Schnur in stetiger Spannung halten"],"picture":false},{"id":"4.147","slug":"4.147","question":"Wie wird ein Karpfen angelandet?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["mit Schwanzgriff","mit dem Kescher","mit einem Ruck ans Ufer ziehen"],"picture":false},{"id":"4.148","slug":"4.148","question":"Wie wird der Welsgriff ausgeführt?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["der Daumen drückt von außen auf die Schnauzenspitze, die übrigen Finger drücken gegen den Gaumen","der Daumen drückt außen gegen den Kiemendeckel, die übrigen Finger drücken von der Innenseite dagegen","der Daumen drückt von der Maulinnenseite des Welses den Unterkiefer abwärts, die übrigen Finger bilden außen an der Unterseite des Kiefers das Gegenlager"],"picture":false},{"id":"4.149","slug":"4.149","question":"Welche Kombination von Schnur und Haken ist für das Fischen auf Karpfen in einem mit Teichrosen bewachsenen Weiher fischwaidgerecht?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Vorfachstärke 0,20 mm mit Drilling und Hauptschnurstärke 0,30 mm","Vorfachstärke 0,30 mm mit Einzelhaken Größe 4 und Hauptschnurstärke 0,35 mm","Vorfachstärke 0,30 mm mit Einzelhaken Größe 10 und Hauptschnurstärke 0,20 mm"],"picture":false},{"id":"4.150","slug":"4.150","question":"Wie wird ein untermaßiger, lebensfähiger Fisch nach dem Drill behandelt?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["man ködert ihn im Wasser oder mit nassen Händen ab und lässt ihn unverzüglich ins Wasser zurückgleiten","er wird mit einem trockenen Tuch gehalten und nach dem Abködern wieder ins Wasser geworfen","er wird betäubt und getötet"],"picture":false},{"id":"4.151","slug":"4.151","question":"Warum darf ein gefangener, untermaßiger und lebensfähiger Fisch beim Zurücksetzen nur mit nassen Händen angefasst werden?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["damit keine Hautschäden an der Hand des Anglers auftreten","damit der Fisch nicht merkt, dass er nicht mehr im Wasser ist","damit die Haut des Fisches nicht beschädigt wird"],"picture":false},{"id":"4.152","slug":"4.152","question":"Wie muss ein in der Schonzeit gefangener, lebensfähiger Fisch behandelt werden?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Der Fisch ist schonend vom Haken zu lösen und sofort zurückzusetzen.","Soweit der Fisch das Schonmaß erreicht hat, ist er zu töten und zu verwerten.","Der Fisch ist so lange zu hältern, bis er sich erholt hat und erst dann zurückzusetzen."],"picture":false},{"id":"4.153","slug":"4.153","question":"Was ist bei Fischarten mit Stachelstrahlen, Körperbedornung und spitzen Zähnen zu beachten?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["beim Umgang mit diesen Fischen besteht erhöhte Verletzungsgefahr","diese Fische lassen sich nicht hältern","diese Fische sind ungenießbar, weil sie giftige Stoffe abscheiden"],"picture":false},{"id":"4.154","slug":"4.154","question":"Was ist bei Fischarten mit Stachelstrahlen in der Rückenflosse zu beachten?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["diese Fische müssen einzeln gehältert werden, da sie sich sonst gegenseitig verletzen","diese Fische sind ungenießbar, weil die Stacheln beim Essen zu gefährlich sind","der Fischer muss sich vor schlecht heilenden Verletzungen in acht nehmen"],"picture":false},{"id":"4.155","slug":"4.155","question":"Was ist nach dem Landen einer maßigen Bachforelle zuerst zu tun?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Betäuben und Töten","Abködern","Wiegen"],"picture":false},{"id":"4.156","slug":"4.156","question":"Wie behandeln Sie einen Karpfen (40 cm lang) unmittelbar nach dem Anlanden?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["erst töten durch sofortiges Ausnehmen und danach abködern","erst abködern, dann töten durch Herzstich","erst betäuben, dann töten und ausnehmen"],"picture":false},{"id":"4.157","slug":"4.157","question":"Sie haben frühmorgens im Sommer einen Karpfen gefangen und wollen weiter angeln. Für welche der folgenden Möglichkeiten entscheiden Sie sich, um den geschlachteten Fisch am besten frisch zu halten?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["in einem Setzkescher in kühles Wasser hängen","in einer Kühlbox mit Kühlakkus aufbewahren","in einer Plastiktüte in den Schatten legen"],"picture":false},{"id":"4.158","slug":"4.158","question":"Wozu ist es wichtig die Lage des Fischgehirns zu kennen?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["um Gleichgewichtsstörungen bei Fischen beurteilen zu können","um ihn durch Gehirnstich ausbluten zu lassen","um den Fisch vorschriftsmäßig betäuben zu können"],"picture":false},{"id":"4.159","slug":"4.159","question":"Woran ist zu erkennen, dass ein Karpfen vor dem Töten einwandfrei betäubt ist?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["am Ausbleiben des Augendrehreflexes","am Muskelzittern des Körpers","am Aufsperren der Kiemendeckel"],"picture":false},{"id":"4.160","slug":"4.160","question":"Worauf ist beim Schlachten von forellenartigen (Salmoniden) und karpfenartigen (Cypriniden) Fischen besonders zu achten?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["die Harnblase kann durch das Schlachtmesser verletzt werden","die Gallenblase kann durch das Schlachtmesser verletzt werden","an den Kammschuppen besteht Verletzungsgefahr"],"picture":false},{"id":"4.161","slug":"4.161","question":"Wie ist beim Schlachten von forellenartigen (Salmoniden) und karpfenartigen (Cypriniden) Fischen vorzugehen?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["den Kopf entfernen und die Eingeweide durch den Schlund entnehmen","den Fisch mit einem geeigneten Messer der Länge nach teilen","Öffnen der Leibeshöhle durch einen Bauchschnitt und Entnehmen der Eingeweide"],"picture":false},{"id":"4.162","slug":"4.162","question":"Worauf muss man beim Schlachten eines Aales besonders achten?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["dass die Niere im Aal verbleibt, da sie besonders delikat schmeckt","dass vor dem Ausnehmen Schleim und Schuppen vollständig entfernt werden","dass kein Aalblut in eine offene Wunde oder in die Augen gerät"],"picture":false},{"id":"4.163","slug":"4.163","question":"Was gilt für das Ausnehmen von Aalen?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["die Bauchdecke muss über den After hinaus nach hinten aufgeschnitten werden, damit der hintere Nierenfortsatz entfernt werden kann","die Bauchdecke darf nicht zu weit nach hinten aufgeschnitten werden, da anderenfalls die Gallenblase verletzt wird","die Bauchdecke darf nicht zu weit nach hinten aufgeschnitten werden, da anderenfalls die Schwimmblase verletzt wird"],"picture":false},{"id":"4.164","slug":"4.164","question":"Welche Form der Messerklinge ist zum Auslösen der Rippenbögen bei Weißfischen, Hechten und Forellenartigen besonders geeignet?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["eine lange Klinge mit Wellenschliff","eine kurze und starre Klinge","eine lange und flexible Klinge"],"picture":false},{"id":"4.165","slug":"4.165","question":"Welche Form der Messerklinge ist zum Aufschneiden der Leibeshöhle von Weißfischen, Hechten und Forellenartigen besonders geeignet?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["eine lange und flexible Klinge","eine lange Klinge mit Wellenschliff","eine kurze und starre Klinge"],"picture":false},{"id":"4.166","slug":"4.166","question":"Wie lässt sich nach dem Filetieren von großen Forellen, Saiblingen und Lachsen die im Filet stehende zweite Rippenreihe entfernen?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["durch Abschaben mit Hilfe eines Löffels","durch Abflammen über einer offenen Flamme","durch Ziehen mit Hilfe einer Pinzette"],"picture":false},{"id":"4.167","slug":"4.167","question":"Die für karpfenartige Fische (Cypriniden) typischen Y-förmigen Gräten","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["treten nur bei alten Fischen auf","liegen zwischen den Segmenten der Rumpfmuskulatur","stehen mit der Wirbelsäule in Verbindung"],"picture":false},{"id":"4.168","slug":"4.168","question":"Welche Merkmale weisen darauf hin, dass ein Speisefisch frisch ist?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["frischer Geruch, glänzende feuchte Haut, leuchtend rote Kiemen","fischiger Geruch, trockene Haut, verfärbte Kiemen","fischiger Geruch, verfärbte Haut, verklebte Kiemen"],"picture":false},{"id":"4.169","slug":"4.169","question":"An welchem Merkmal erkennt man, dass ein Fisch noch frisch ist?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["nach einer Druckprobe bleibt die entstandene Delle auf der Oberfläche bestehen","die Rippen lösen sich sehr leicht aus der Bauchdecke","die Augen des Fischs sind weder stark nach außen gewölbt noch stark eingesunken"],"picture":false},{"id":"4.170","slug":"4.170","question":"Bei welchen Lagerungsbedingungen eines Fisches vermehren sich die für den menschlichen Organismus gefährlichen Botulismuserreger besonders?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["vakuumverpackt, bei einer Temperatur über 10 °C","vakuumverpackt, bei einer Temperatur von 2 – 4 °C","in Pergamentpapier eingeschlagen, bei einer Temperatur über 10 °C"],"picture":false},{"id":"4.171","slug":"4.171","question":"Wie wirkt sich der Fettgehalt eines Fisches bei gleicher Temperatur auf die maximale Lagerdauer aus?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["der Fettgehalt spielt hinsichtlich der Lagerdauer keine Rolle","je fettärmer der Fisch ist, um so länger kann er gelagert werden","je fettreicher der Fisch ist, um so länger kann er gelagert werden"],"picture":false},{"id":"4.172","slug":"4.172","question":"Welcher Zeitraum soll bei der Aufbewahrung eines Fisches im Kühlschrank (4 –6 °C) zwischen Schlachten und Zubereitung nicht überschritten werden?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["2 Tage","10 Tage","14 Tage"],"picture":false},{"id":"4.173","slug":"4.173","question":"Was ist beim Frosten von Fischfilets zu beachten?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["der Vorgang des Frostens soll bei möglichst niedrigen Temperaturen rasch ablaufen","der Vorgang des Frostens soll möglichst langsam und schonend geschehen","aus wirtschaftlichen Gründen sollen möglichst große Portionen eingefroren werden"],"picture":false},{"id":"4.174","slug":"4.174","question":"Wodurch entsteht bei Bachforellen die Rotfärbung der Muskulatur?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["durch hämoglobinhaltige Nahrung (z.B.: rote Zuckmückenlarven)","durch Hormonsteuerung während der Laichzeit","durch carotinhaltige Nahrung (z.B. Bachflohkrebse)"],"picture":false},{"id":"4.175","slug":"4.175","question":"Wozu dient ein Unterfangkescher?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["zum Anlanden eines Fisches","zum Hältern gefangener Fische","zum Aufbewahren von Angelzubehör"],"picture":false},{"id":"4.176","slug":"4.176","question":"Wann ist ein Fisch als „lebensfähig\" zu bezeichnen?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["wenn er unverletzt erscheint und selbstständig in normaler Lage schwimmt","wenn die Kiemen noch nicht verblasst sind","wenn sein Maul offen steht"],"picture":false},{"id":"4.177","slug":"4.177","question":"Welche Fischart hat zahlreiche Zwischenmuskelgräten (Fleischgräten)?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Sterlet","Karpfen","Aal"],"picture":false},{"id":"4.178","slug":"4.178","question":"Welche geflochtene Schnur würden Sie beim Vertikalangeln auf Zander benutzen?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["0,25 (17 kg)","0,30 (27 kg)","0,12 (7 kg)"],"picture":false},{"id":"4.179","slug":"4.179","question":"Welche geflochtene Schnur sollte man beim Welsangeln nehmen?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["0,10 (5 kg)","0,50 (50 kg)","0,20 (12 kg)"],"picture":false},{"id":"4.180","slug":"4.180","question":"Welche Raubfische sind besonders „schnurscheu“?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["Karpfen","Wels und Dorsch","Barsch- und Forellenartige"],"picture":false},{"id":"4.181","slug":"4.181","question":"Wann ist beim Grundfischen die Verwendung eines Durchlaufschwimmers (Gleitfloß) zu empfehlen?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["wenn das befischte Gewässer tiefer als die Angelrute lang ist","bei starkem Wellengang","ab einbrechender Dämmerung"],"picture":false},{"id":"4.182","slug":"4.182","question":"Was bedeutet das „F“ bei Wobblern?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Es steht für Floating.","Es steht für Friedfischwobbler.","Es steht für Flugwobbler."],"picture":false},{"id":"4.183","slug":"4.183","question":"Sinnvolle Werkzeuge und Gebrauchsgegenstände beim Forellenfischen sind:","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Lösezange, Schlagholz, Messer","Schlagholz, Imkergabel, Messer, Fischschupper","Setzkescher, Lösezange, Messer"],"picture":false},{"id":"4.184","slug":"4.184","question":"Kiemen und Nieren müssen vor weiterer Bearbeitung von Speisefischen","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["nicht entfernt werden. Sie haben keine Auswirkung auf den Geschmack des Fisches.","entfernt werden, da sie den Geschmack nachteilig beeinflussen.","gut gewässert werden, dann verliert sich der bittere Geschmack."],"picture":false},{"id":"4.185","slug":"4.185","question":"Welche Gummifischgröße bevorzugt man im Herbst auf Hecht?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["5-6 cm","15-20 cm","10-12 cm"],"picture":false},{"id":"4.186","slug":"4.186","question":"Geflochtene Schnüre eignen sich besonders zum","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["Stippfischen.","Flugangeln.","Spinnfischen."],"picture":false},{"id":"4.187","slug":"4.187","question":"Geflochtene Schnüre sind","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Einfädig","mehrfädig","immer transparent"],"picture":false},{"id":"4.188","slug":"4.188","question":"Kann ein geangelter Karpfen mit starkem Rogenansatz verzehrt werden?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["ja","ja, aber nur das Fleisch im Schwanzbereich","nein"],"picture":false},{"id":"4.189","slug":"4.189","question":"Welche Fischart hat besonders fettreiches Fleisch?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Aal","Flussbarsch","Rutte (Quappe)"],"picture":false},{"id":"4.190","slug":"4.190","question":"Welche Fischart hat besonders fettarmes Fleisch?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["Karpfen","Aal","Rutte (Quappe)"],"picture":false},{"id":"4.191","slug":"4.191","question":"Wie kann man grätenreiche Fische behandeln, dass die Fleischgräten nach dem Braten oder Frittieren kaum stören?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["durch Filetieren der Fische","durch Einschneiden der Haut und Muskulatur in Abständen von 2-3 mm bis auf die Wirbelsäule","durch mehrstündiges Einlegen in Salzlake"],"picture":false},{"id":"4.192","slug":"4.192","question":"Durch welche der genannten Zubereitungsformen können die beim Verzehr störenden Y-förmigen Gräten der Weißfische unschädlich gemacht werden?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["durch Einlegen der Filetstücke in einen Essigsud","durch Grillen der Filets","durch Dünsten des ganzen Fisches"],"picture":false},{"id":"4.193","slug":"4.193","question":"Durch welche der genannten Zubereitungsformen können die beim Verzehr störenden Y-förmigen Gräten bei Weißfischen unschädlich gemacht werden?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Einwickeln des Filets mit Speckstreifen","Einschneiden des Filets und scharfes Braten","Mehrmaliges rasches Frosten und Auftauen"],"picture":false},{"id":"4.194","slug":"4.194","question":"Welche Vorteile haben monofile Schnüre?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["höhere Tragkraft bei gleichem Durchmesser","größere Dehnung, hohe Knotenfestigkeit, geringe Sichtbarkeit","bessere Wurfeigenschaften"],"picture":false},{"id":"4.195","slug":"4.195","question":"Wie beurteilen Sie die Haltbarkeit von geflochtenen Schnüren im Vergleich zu monofilen Schnüren?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["länger","gleich","kürzer"],"picture":false},{"id":"4.196","slug":"4.196","question":"Warum ist die Verwendung von geflochtenen Schnüren im Winter bei starkem Frost nicht sinnvoll?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Im Winter dehnt sich die Schnur nicht.","Durch das Eindringen von Wasser in die Zwischenräume der Schnur, kann die Schnur gefrieren und brechen.","Die Tauchfähigkeit ist im Winter sehr eingeschränkt."],"picture":false},{"id":"4.197","slug":"4.197","question":"Bei welcher Angelmethode benötigt man keine Rolle?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Stippfischen","Schleppfischen","Fliegenfischen"],"picture":false},{"id":"4.198","slug":"4.198","question":"Welche Vorteile haben geflochtene Schnüre?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["wesentlich billiger","für den Fisch unsichtbar","höhere Tragkraft bei gleichem Schnurdurchmesser, keine Dehnung beim Anschlag, bessere Köderführung"],"picture":false},{"id":"4.199","slug":"4.199","question":"Was sind Jerkbaits, Popper und Twister?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["nicht einheimische Fischarten","Randgruppen der Gesellschaft","moderne Kunstköder für den Fang von Raubfischen"],"picture":false},{"id":"4.200","slug":"4.200","question":"Welches Laufverhalten hat ein Wobbler mit großer Tauchschaufel, die fast waagerecht am Köder befestigt ist?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Der Wobbler erreicht sehr schnell eine große Tiefe und ist für flache und hindernisreiche Gewässer nicht geeignet.","Der Wobbler läuft sehr flach.","Der Wobbler ist nur für das Oberflächenfischen geeignet."],"picture":false},{"id":"4.201","slug":"4.201","question":"Was dient beim Wobbler zur Tiefenführung?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["die Tauchschaufel","das Spinnerblättchen","die Konstruktionsform"],"picture":false},{"id":"4.202","slug":"4.202","question":"Was kann der Fischereiberechtigte gegen Fischprädatoren wie Reiher, Kormoran und Mink unternehmen?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["Er darf ihnen jederzeit mit Fallen nachstellen.","Er kann ihre Nester/ihren Bau zerstören.","Er sollte mit dem Jagdberechtigten in Kontakt treten, damit dieser im Rahmen der rechtlichen Möglichkeiten bei der Schadensabwehr hilft."],"picture":false},{"id":"4.203","slug":"4.203","question":"Wird ein Hecht zum Anlanden mit der Hand hinter dem Kopf gefasst,","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["besteht die Gefahr,  dass man in die Kiemen des Fisches greift und dabei Fisch und Mensch verletzt werden.","ist das mühevolle Mitführen eines Keschers nicht notwendig.","darf der Fisch wieder zurückgesetzt werden."],"picture":false},{"id":"4.204","slug":"4.204","question":"Muss der gefangene Fisch nach dem Betäuben und Töten ausgenommen und sofort im Angelgewässer ausgewaschen werden?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Nein, es ist besser, diesen mit mitgebrachtem Trinkwasser zu reinigen und dann gekühlt aufzubewahren.","Ja, bei einer Präsentation gegenüber den Angelkollegen sieht er sonst unansehnlich aus.","Ja, dann kann der Fisch längere Zeit ohne weitere Behandlung liegen bleiben und verdirbt nicht so schnell."],"picture":false},{"id":"4.205","slug":"4.205","question":"Eine Imkergabel","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["ist ein geeignetes Hilfsinstrument beim Filetieren von gefangenen Fischen.","dient der gezielten Abwehr von Bienen und Wespen am Angelplatz.","ist nützlich beim Mischen von Ködermaterial."],"picture":false},{"id":"4.206","slug":"4.206","question":"Sollen beim Schlachten von Fischen Kiemen und Niere entfernt werden?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Nein, die Organe werden mit zubereitet.","Es ist sinnvoll, da diese Organe besonders gut durchblutet sind und deshalb schneller verderben.","Da sich diese Organe beim Verzehr leicht abtrennen lassen, kann man auf das Herausnehmen vor der Zubereitung verzichten."],"picture":false},{"id":"4.207","slug":"4.207","question":"Sind Fische ein hochwertiges Lebensmittel?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Ja, sie enthalten gut verdauliches Eiweiß und haben einen hohen Gehalt an Vitaminen.","Nein, es fehlen ihnen wichtige Mineralstoffe.","Die Omega-3-Fettsäuren wirken sich nachteilig auf den menschlichen Organismus aus und sollten gemieden werden."],"picture":false},{"id":"4.208","slug":"4.208","question":"Welche Vorgehensweise ist beim Versorgen von Fischen richtig?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Betäuben und Entbluten des Fisches durch Kiemenrundschnitt (außer Aale und Plattfische).","Herzstich und Entfernen der Eingeweide. Schuppen ist nicht notwendig, da diese bei allen Fischen zum Verzehr geeignet sind.","Herzstich, Entfernen der Eingeweide. Kiemen sollten nicht entnommen werden, da der Fisch dadurch unansehnlich wird."],"picture":false},{"id":"4.209","slug":"4.209","question":"Was drückt die Bezeichnung „F” bei einer Fliegenschnur aus?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["Die Schnur schwimmt unter der Wasseroberfläche (Nassschnur).","Sie drückt das Herstellungsmaterial aus.","Die Schnur schwimmt auf der Wasseroberfläche (Trockenschnur)."],"picture":false},{"id":"4.210","slug":"4.210","question":"Welcher Grundsatz ist beim Umgang mit Fischen zu beachten?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Der Fisch ist so zu behandeln, dass er weder Schmutz, Krankheitserregern oder Schädlingen ausgesetzt ist.","Der Fisch ist nach dem Fang unverzüglich zu verzehren.","Der gefangene Fisch muss sofort am Wasser küchenfertig zubereitet werden."],"picture":false},{"id":"4.211","slug":"4.211","question":"Ein Angler möchte auf große Hechte in einem hindernisreichen Gewässer angeln und seine Stationärrolle mit Schnur zum Spinnfischen bespulen lassen. Welcher Schnurtyp ist dafür am ehesten geeignet?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["monofile Schnur, da sie eine große Dehnung besitzt","Die Schnurwahl ist unwichtig, entscheidend ist die Wahl des Köders.","multifile Schnüre, da die Schnur keine Dehnung und eine hohe Tragkraft besitzt."],"picture":false},{"id":"4.212","slug":"4.212","question":"Was ist in Salmonidengewässern waidgerecht?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Spinner mit Einzelhaken","Wobbler mit kleinen Drillingen","Wurm"],"picture":false},{"id":"4.213","slug":"4.213","question":"Wo erhält man Informationen darüber, welche Tiere und Pflanzen besonders gefährdet sind?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Fischereigesetz","Rote Liste","im Bürgerlichen Gesetzbuch"],"picture":false},{"id":"4.214","slug":"4.214","question":"Was ist eine Rachensperre?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Infektionskrankheit bei Forellen","Hilfsgerät zum Abködern von Raubfischen","eine Spezialrolle für den Hechtfang"],"picture":false},{"id":"4.215","slug":"4.215","question":"Welches Posenmaterial hat den größten Auftrieb?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Hartholz","Hartschaum","Weichholz"],"picture":false},{"id":"4.216","slug":"4.216","question":"Schlachtabfälle von Fischen","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["können in kleineren Mengen über den Restmüll entsorgt werden.","werden in größeren Mengen nicht in der Tierkörperbeseitigungsanstalt angenommen.","müssen wieder ins Entnahmegewässer eingebracht werden."],"picture":false},{"id":"4.217","slug":"4.217","question":"Welche Tierart beeinträchtigt den Fischbestand unserer Gewässer zunehmend?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Waschbär","Fischotter","Bisam"],"picture":false},{"id":"5.001","slug":"5.001","question":"Was ist Inhalt und Gegenstand des Fischereirechts?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["es gibt die Befugnis, fischereischädliche Tiere zur Erhaltung des Fischbestandes zu bekämpfen","es gibt die Befugnis, unbeschränkt die Fischerei auszuüben","es gibt die Befugnis, in einem Gewässer Fische, Neunaugen und Krebse sowie Fluss-, Teich- und Perlmuscheln zu hegen, zu fangen und sich anzueignen"],"picture":false},{"id":"5.002","slug":"5.002","question":"Welche Tiere sind in Bayern Gegenstand des Fischereirechts?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Fische, Schildkröten und Frösche","Fische, Neunaugen, Krebse, Fluss-, Teich- und Perlmuscheln sowie Fischnährtiere","Fische, Krebse und Lurche"],"picture":false},{"id":"5.003","slug":"5.003","question":"In wessen Eigentum stehen wildlebende Fische in nicht geschlossenen Gewässern?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["sie gehören dem Inhaber des Fischereirechts","sie sind herrenlos, an ihnen besteht überhaupt kein Eigentum","sie gehören dem Staat"],"picture":false},{"id":"5.004","slug":"5.004","question":"Gilt in Bayern an bestimmten Gewässern das Recht des freien Fischfangs?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["nein","ja, in Bundeswasserstraßen","ja, in Grenzgewässern (Bodensee)"],"picture":false},{"id":"5.005","slug":"5.005","question":"Das Fischereirecht erstreckt sich in Bayern auch auf","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["Fischlaich und sonstige Entwicklungsformen der Fische sowie auf Fischnährtiere","die Sumpfschildkröte und Frösche","Wasserpflanzen"],"picture":false},{"id":"5.006","slug":"5.006","question":"Wer darf in Bayern Krebse fangen?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["der zur Ausübung der Fischerei Berechtigte","nur besonders bestellte Krebsfänger","der Krebsfang ist in Bayern verboten"],"picture":false},{"id":"5.007","slug":"5.007","question":"Erstreckt sich das Fischereirecht auch auf Fischlaich?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["ja, aber nur auf den Laich von ganzjährig geschonten Fischen","ja, bei allen Fischen","nein"],"picture":false},{"id":"5.008","slug":"5.008","question":"Bezieht sich das Hege- und Aneignungsrecht des Fischereiberechtigten auch auf Fluss- und Teichmuscheln?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["nein","nur dann, wenn dies die Verwaltungsbehörde verfügt","ja"],"picture":false},{"id":"5.009","slug":"5.009","question":"Welche Tierart ist Gegenstand des Fischereirechts?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Fischotter","Flussperlmuschel","Sumpfbiber"],"picture":false},{"id":"5.010","slug":"5.010","question":"Wenn im Bayerischen Fischereigesetz der Begriff „Fische “gebraucht wird, gilt dies als Sammelbegriff für","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["Fische, Schildkröten, Krebse, Neunaugen","Fische, Frösche, Krebse, Neunaugen","Fische, Neunaugen, Krebse, Fluss-, Teich- und Perlmuscheln"],"picture":false},{"id":"5.011","slug":"5.011","question":"Besteht für den Fang von Fischnährtieren eine Fischereischeinpflicht?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["nein","ja, es genügt für den Fang in nicht geschlossenen Gewässern der normale Fischereischein","ja, aber nur für den Fang in nicht geschlossenen Gewässern"],"picture":false},{"id":"5.012","slug":"5.012","question":"Darf der Fischereiausübungsberechtigte dem Gewässer Fischnährtiere mit Ausnahme bestandsgefährdeter Arten entnehmen?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["ja","nein","nur mit Erlaubnis der Regierung"],"picture":false},{"id":"5.013","slug":"5.013","question":"Darf der Fischereiberechtigte anderen Personen gestatten, aus dem Gewässer Fischnährtiere mit Ausnahme bestandsgefährdeter Arten zu entnehmen?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["nein","ja","Die Entnahme von Fischnährtieren kann grundsätzlich nur die Regierung genehmigen."],"picture":false},{"id":"5.014","slug":"5.014","question":"Für die Entnahme von nicht bestandsgefährdeten Fischnährtieren aus einem Fischwasser wird folgendes benötigt:","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["keinerlei besonderer Erlaubnis","die Erlaubnis des Fischereiberechtigten","ein gültiger Fischereischein"],"picture":false},{"id":"5.015","slug":"5.015","question":"Welche Aussage gehört zum gesetzlichen Hegeziel?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["Erhaltung und Förderung eines der Größe des Gewässers angepassten gesunden und angelfischereilich interessanten Fischbestandes","Erhaltung eines der Größe des Gewässers angepassten Fischbestandes durch Besatz mit fangreifen Fischen","Erhaltung und Förderung eines der Größe, Beschaffenheit und Ertragsfähigkeit des Gewässers angepassten artenreichen und gesunden Fischbestandes"],"picture":false},{"id":"5.016","slug":"5.016","question":"Was bedeutet „aneignen “im Fischereirecht?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["den Eigentumserwerb an herrenlosen Fischen","die Übernahme angelieferter Satzfische","den Eigentumserwerb an Fischereirechten"],"picture":false},{"id":"5.017","slug":"5.017","question":"Was versteht man unter Hege?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["Maßnahmen, die auf die Erhaltung und Förderung des Fischbestandes sowie auf die Pflege und Sicherung standortgerechter Lebensgemeinschaften abzielen","das Halten von Fischen in Netzgehegen","die Fischereiausübung in nicht geschlossenen Gewässern auf Fische und Krebse unter ihrem Schonmaß"],"picture":false},{"id":"5.018","slug":"5.018","question":"Ist mit dem Fischereirecht auch die Pflicht zur Hege verbunden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["nein","ja","nur in Landschafts- und Naturschutzgebieten"],"picture":false},{"id":"5.019","slug":"5.019","question":"Was bedeutet Hegepflicht?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["die Pflicht zur Erhaltung und Förderung eines der Größe, Beschaffenheit und Ertragsfähigkeit des Gewässers angepassten artenreichen und gesunden Fischbestandes sowie die Pflege und Sicherung standortgerechter Lebensgemeinschaften","die Pflicht, als Hegemaßnahme die Ufer zu bepflanzen, um der Tierwelt Unterschlupf zu bieten","die Verpflichtung zum Einbringen von Netzgehegen in Fließgewässer, um das Abwandern der Regenbogenforellen zu verhindern"],"picture":false},{"id":"5.020","slug":"5.020","question":"Welche Gewässer zählt man stets zu den geschlossenen Gewässern?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["alle künstlich angelegten, ablassbaren und während der Bespannung gegen den Wechsel der Fische ständig abgesperrten Fischteiche und Fischbehälter","Baggerseen","Altwasser"],"picture":false},{"id":"5.021","slug":"5.021","question":"Ein Angler fischt unbefugt in einem Bach, hat aber noch nichts gefangen. Liegt eine Straftat vor?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["ja, denn das Auswerfen der fangfertigen Angel ins Fischwasser ist bereits strafbar","nein, weil er seine Fertigkeit im Fischen testen wollte","nein, erst dann, wenn er einen Fisch gefangen hat"],"picture":false},{"id":"5.022","slug":"5.022","question":"Wer sich widerrechtlich Fische aus einem geschlossenen Gewässer aneignet, begeht","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["Fischwilderei.","Unterschlagung.","Diebstahl."],"picture":false},{"id":"5.023","slug":"5.023","question":"Welche Gewässer sind in jedem Fall geschlossene Gewässer im Sinne des Bayerischen Fischereigesetzes?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["Baggerseen","Rinnsale","künstlich angelegte, ablassbare und gegen den Fischwechsel abgesperrte Fischteiche"],"picture":false},{"id":"5.024","slug":"5.024","question":"Wer ist, soweit kein selbstständiges Fischereirecht eines anderen besteht, in einem Gewässer fischereiberechtigt?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["die Einwohner der anliegenden Gemeinde","der Staat","die Eigentümer des Gewässers"],"picture":false},{"id":"5.025","slug":"5.025","question":"Was sind selbstständige Fischereirechte?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["Fischereirechte, die sich auf ein geschlossenes Gewässer beziehen","Fischereirechte, die lediglich einer Person zustehen","Fischereirechte, die nicht dem Eigentümer des Gewässers zustehen"],"picture":false},{"id":"5.026","slug":"5.026","question":"Ein Fischwasser tritt über die Ufer. Dürfen Vorrichtungen angebracht werden, die die Rückkehr des Wassers und der Fische in das Wasserbett verhindern?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["nur mit Einverständnis des Grundstückseigentümers","nein","ja"],"picture":false},{"id":"5.027","slug":"5.027","question":"Wenn ein Fischwasser über seine Ufer tritt, ist dann der im Fischwasser Fischereiberechtigte befugt, auf dem überfluteten Grundstück zu fischen?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Es darf erst eine Woche nach dem Rücktritt des Wassers in Wasseransammlungen auf ehemals überfluteten Grundstücken, die keine Verbindung zum Fischwasser haben, gefischt werden.","Ja, unter Beachtung der Grenzen fremder Fischwasser.","Es handelt sich um einen Notstand, es darf nicht gefischt werden."],"picture":false},{"id":"5.028","slug":"5.028","question":"Wie lange darf sich der Fischereiberechtigte Fische aneignen, die nach Rückgang der Überflutung in Vertiefungen ohne Verbindung zum Fischwasser verblieben sind?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["zwei Wochen","eine Woche","überhaupt nicht"],"picture":false},{"id":"5.029","slug":"5.029","question":"Ab welchem räumlichen Umfang liegt in einem Fließgewässer in der Regel ein selbstständiger Fischereibetrieb vor?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["ab einer zusammenhängenden, die ganze Breite des Gewässers umfassenden Strecke von mindestens zwei Kilometern Uferlänge","ab einer nicht zusammenhängenden Strecke von mindestens drei Kilometern Uferlänge","ab einer zusammenhängenden, die ganze Breite des Gewässers umfassenden Strecke von mindestens einem Kilometer Uferlänge"],"picture":false},{"id":"5.030","slug":"5.030","question":"Was ist ein selbstständiger Fischereibetrieb im Sinne des Bayerischen Fischereigesetzes (BayFiG)?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["ein Fischereirecht, dessen räumlicher Umfang im Gewässer eine dem Hegeziel entsprechende und nachhaltige Bewirtschaftung ermöglicht","ein privates Fischereiunternehmen","ein Fischereiunternehmen, das ein selbstständiges Fischereirecht bewirtschaftet"],"picture":false},{"id":"5.031","slug":"5.031","question":"Welcher Form bedarf ein Fischereipachtvertrag zu seiner Gültigkeit?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["es genügt eine mündliche Abmachung in Gegenwart von Zeugen","es genügt ein mündlicher Vertragsabschluss mit Anzeige bei der Verwaltungsbehörde binnen acht Tagen","die Schriftform ist erforderlich"],"picture":false},{"id":"5.032","slug":"5.032","question":"Welche Aussage ist richtig? Fischereipachtverträge sind gemäß dem Bayerischen Fischereigesetz (BayFiG) abzuschließen","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["für mindestens 8 Jahre und mit höchstens fünf Personen als Pächter","für höchstens 12 Jahre und mit beliebiger Pächterzahl","für mindestens 10 Jahre und mit höchstens drei Personen als Pächter"],"picture":false},{"id":"5.033","slug":"5.033","question":"Fischereipächter eines Fließgewässers darf nur sein, wer","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["mindestens seit drei Jahren einen gültigen Fischereischein besitzt","einen Befähigungsnachweis für Fließgewässerbewirtschaftung erworben hat","einen gültigen Fischereischein besitzt"],"picture":false},{"id":"5.034","slug":"5.034","question":"Welche Aussage zur Fischereipacht ist richtig?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["die Verpachtung ist nur nach dem ganzen Inhalt des Fischereirechtes zulässig","der Pächter darf nur mit bestimmten Geräten fischen","der Pächter darf nur bestimmte Fischarten fangen"],"picture":false},{"id":"5.035","slug":"5.035","question":"Welche Personen dürfen zur Fischereipacht eines Flusses nicht zugelassen werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["Personen, die nicht mindestens drei Jahre im Besitz eines Fischereischeins sind","Personen, die nicht Mitglied einer Fischereiorganisation sind","Personen, die keinen gültigen Fischereischein besitzen"],"picture":false},{"id":"5.036","slug":"5.036","question":"Vier Angler wollen zusammen ein Fließgewässer pachten. Welche der folgenden Aussagen ist richtig?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["der Fischereipachtvertrag ist für mindestens 10 Jahre und mit höchstens drei Personen als Pächter abzuschließen.","der Fischereipachtvertrag kann ohne Weiteres abgeschlossen werden, wenn alle vier Pächter im Besitz eines gültigen Fischereischeins sind.","der Fischereipachtvertrag ist für mindestens 12 Jahre und mit höchstens zwei Personen als Pächter abzuschließen."],"picture":false},{"id":"5.037","slug":"5.037","question":"Was kann der Verpächter eines Fischereirechts tun, wenn dem Pächter während der Pachtzeit der Fischereischein entzogen wird?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["Nichts, er ist an den Pachtvertrag gebunden.","Er muss nichts tun, da das Pachtverhältnis gemäß Fischereigesetz erlischt.","Er kann ohne Einhaltung einer Kündigungsfrist kündigen, sofern nicht Mitpächter die Verbindlichkeiten des ausscheidenden Pächters übernehmen."],"picture":false},{"id":"5.038","slug":"5.038","question":"Was ist bei Unterverpachtung eines Fischereirechts zu beachten?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["Unterverpachtung ist nur zulässig mit Genehmigung des Verpächters","überhaupt nichts","im Gegensatz zum Pachtvertrag kann die Unterverpachtung auch auf den Fang einzelner Fischarten beschränkt werden"],"picture":false},{"id":"5.039","slug":"5.039","question":"Wozu dient die Fischereiabgabe?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["zum Bau von Fischerhütten","als Prämie für Fischereiaufseher","zur Förderung der Fischerei"],"picture":false},{"id":"5.040","slug":"5.040","question":"Wer stellt einen Fischereierlaubnisschein aus?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["die Kreisverwaltungsbehörde","die Gemeindeverwaltung","der Fischereiberechtigte oder mit dessen Einwilligung der Pächter"],"picture":false},{"id":"5.041","slug":"5.041","question":"Für welchen Zeitraum kann ein Fischereierlaubnisschein höchstens ausgestellt werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["bis zu drei Jahren","bis zu einem Jahr","bis auf Widerruf"],"picture":false},{"id":"5.042","slug":"5.042","question":"Dürfen für mehrere Fischwasser gemeinsam Erlaubnisscheine (Sammelerlaubnisscheine) ausgestellt werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["nein, weil die ordnungsgemäße Bewirtschaftung dadurch in jedem Fall beeinträchtigt wird","ja, wenn Nachteile für die Fischwasser nicht zu befürchten sind","in Ausnahmefällen, wenn zu viel oder falscher Besatz eingebracht wurde"],"picture":false},{"id":"5.043","slug":"5.043","question":"Welche Behörde ist für die Genehmigung von Fischereierlaubnisscheinen zuständig?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["Kreisverwaltungsbehörde","Gemeindeverwaltung","Regierung"],"picture":false},{"id":"5.044","slug":"5.044","question":"Welche Fischereierlaubnisscheine bedürfen keiner Genehmigung der Kreisverwaltungsbehörde?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["Erlaubnisscheine für Rinnsale und kleinere Abzweigungen","Erlaubnisscheine für Be- und Entwässerungsgräben","Erlaubnisscheine für Inhaber von Jugendfischereischeinen"],"picture":false},{"id":"5.045","slug":"5.045","question":"Wer bestätigt kostenfrei die Fischereierlaubnisscheine?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["die Gemeindeverwaltung","das Liegenschaftsamt","die Kreisverwaltungsbehörde"],"picture":false},{"id":"5.046","slug":"5.046","question":"Benötigt der Inhaber eines Jugendfischereischeins zum Fischen einen Erlaubnisschein?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["nein, es gilt der Erlaubnisschein des ihn begleitenden, volljährigen Inhabers eines Fischereischeins","ja","nein"],"picture":false},{"id":"5.047","slug":"5.047","question":"In welchem Fall benötigt der Fischer zur Ausübung der Fischerei keinen Fischereierlaubnisschein?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["wenn er selbst Inhaber des Fischereirechts oder Pächter des Fischwassers ist","wenn er Mitglied eines Fischereivereins ist","wenn er die Fischerprüfung abgelegt hat"],"picture":false},{"id":"5.048","slug":"5.048","question":"Unter welchen Voraussetzungen genehmigt die Kreisverwaltungsbehörde die Ausstellung von Fischereierlaubnisscheinen?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["wenn der Erlaubnisschein einer Person erteilt werden soll, die Inhaber eines Jugendfischereischeines ist","wenn dadurch keine Nachteile für das Fischwasser und für die mit ihm zusammenhängenden Fischwasser zu befürchten sind","wenn der Fischereiberechtigte seit mindestens drei Jahren Inhaber eines Fischereischeines ist"],"picture":false},{"id":"5.049","slug":"5.049","question":"Wie viele Fischereischeininhaber dürfen maximal in Begleitung des Fischereiberechtigten oder des Fischereipächters den Fischfang mit der Handangel ohne Erlaubnisschein ausüben?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["fünf","zwei","drei"],"picture":false},{"id":"5.050","slug":"5.050","question":"Müssen Erlaubnisscheine für Inhaber von Jugendfischereischeinen durch die Kreisverwaltungsbehörde genehmigt und bestätigt werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["ja","nein","nur, wenn die Inhaber der Jugendfischereischeine älter als 16 Jahre sind"],"picture":false},{"id":"5.051","slug":"5.051","question":"Wer ist in Bayern für die Erteilung des Fischereischeins zuständig?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["die Landesanstalt für Landwirtschaft – Institut für Fischerei","die Kreisverwaltungsbehörde","die Gemeindeverwaltung"],"picture":false},{"id":"5.052","slug":"5.052","question":"Kann ein Fischereischein auch Personen versagt werden, welche die bayerische Fischerprüfung bestanden haben?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["ja, wenn sie nicht die deutsche Staatsangehörigkeit haben","ja, wenn Tatsachen vorliegen, die die Annahme rechtfertigen, dass sie zur ordnungsgemäßen Ausübung des Fischfangs ungeeignet sind","nein"],"picture":false},{"id":"5.053","slug":"5.053","question":"Ist für das Fischen mit der Handangel in einem künstlich angelegten Fischteich ein Fischereischein erforderlich?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["nur dann, wenn der Fischer über 18 Jahre alt ist","nein","ja"],"picture":false},{"id":"5.054","slug":"5.054","question":"Ist für das Fischen mit der Handangel in einem künstlich angelegten Fischteich ein Fischereischein erforderlich?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["nein","nur, wenn der Angler nicht in Begleitung des Fischereiberechtigten oder Pächters angelt","ja"],"picture":false},{"id":"5.055","slug":"5.055","question":"Darf der Helfer eines Fischereischeininhabers den Köderfischfang mit der Handangel ohne Fischereischein ausüben?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["ja","nur dann, wenn er über 18 Jahre alt ist","nein"],"picture":false},{"id":"5.056","slug":"5.056","question":"Ein Fischereischein für Jugendliche (Jugendfischereischein) kann frühestens ausgestellt werden","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["an Personen, die das 8. Lebensjahr vollendet haben","an Personen, die das 14. Lebensjahr vollendet haben","an Personen, die das 10. Lebensjahr vollendet haben"],"picture":false},{"id":"5.057","slug":"5.057","question":"Welche Besonderheit hat der Jugendfischereischein gegenüber einem vollgültigen Fischereischein?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["Er berechtigt nicht zum Fischfang mit der Handangel.","Er gilt nur in Begleitung eines Erziehungsberechtigten.","Er berechtigt zur Ausübung des Fischfanges nur in verantwortlicher Begleitung eines volljährigen Fischereischeininhabers."],"picture":false},{"id":"5.058","slug":"5.058","question":"Für welchen Zeitraum gilt der Jugendfischereischein?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["vom Tag der Ausstellung jeweils für ein Jahr","vom Tag der Ausstellung bis zum vollendeten 14.Lebensjahr","vom Tag der Ausstellung bis zum vollendeten 18.Lebensjahr"],"picture":false},{"id":"5.059","slug":"5.059","question":"Welche Papiere muss man beim Angeln mit sich führen?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["das Zeugnis über die bestandene Fischerprüfung","den Fischereischein und den Erlaubnisschein (falls nicht befreit von der Erlaubnisscheinpflicht)","den Bundespersonalausweis"],"picture":false},{"id":"5.060","slug":"5.060","question":"Wem steht das Uferbenützungsrecht an einem bestimmten Gewässer zu?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["nur dem zur Ausübung der Fischerei Berechtigten","jedem Inhaber eines gültigen Fischereischeines","dem zur Ausübung der Fischerei Berechtigten und dessen Hilfs- und Aufsichtspersonal"],"picture":false},{"id":"5.061","slug":"5.061","question":"Beim Befahren von Wegen am Gewässer mit Kraftfahrzeugen","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["kann sich der Angler auf den Gemeingebrauch berufen.","kann das Uferbenutzungsrecht geltend gemacht werden.","gelten die Verkehrszeichen der Straßenverkehrsordnung."],"picture":false},{"id":"5.062","slug":"5.062","question":"Darf ein Angler ein Ufergrundstück, das außer auf der Uferseite mit einem stabilen Holzlattenzaun eingefriedet ist, zum Angeln betreten?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["nur mit Genehmigung eines Fischereiaufsehers","nur mit Genehmigung des Grundstückbesitzers","ja"],"picture":false},{"id":"5.063","slug":"5.063","question":"Sie wollen sich im Frühjahr an einem See einen Angelplatz schaffen. Dürfen Sie zu diesem Zweck im April eine Schneise im Schilfbestand freischneiden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["nein","ja, da Sie als zur Ausübung der Fischerei Berechtigter das Uferbenützungsrecht haben","nur außerhalb von Natur- und Landschaftsschutzgebieten"],"picture":false},{"id":"5.064","slug":"5.064","question":"Was kann in Fischschonbezirken während der von der Verwaltungsbehörde bestimmten Zeit beschränkt oder verboten werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["die Jagd auf fischfressende Vögel","Handlungen, die den Wechsel, die Fortpflanzung oder den Bestand der Fische gefährden","die Ausübung der Fischereiaufsicht"],"picture":false},{"id":"5.065","slug":"5.065","question":"Welche Behörde kann eine Fischwasserstrecke in einem nicht geschlossenen Gewässer zum Laichschonbezirk erklären?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Landesanstalt für Landwirtschaft – Institut für Fischerei","Kreisverwaltungsbehörde","Gemeindeverwaltung"],"picture":false},{"id":"5.066","slug":"5.066","question":"Welche Arten von Schonbezirken kann die Kreisverwaltungsbehörde zur Erhaltung und Förderung der Fischerei in nicht geschlossenen Gewässern durch Rechtsverordnung bestimmen?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Pflanzen- und Vogelschonbezirke","Fisch- und Laichschonbezirke sowie Winterlager","Schonbezirke für Ufer und Gehölze"],"picture":false},{"id":"5.067","slug":"5.067","question":"Wer kann als Fischereiaufseher bestätigt werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["volljährige und zuverlässige Personen mit gültigem Fischereischein, die ausreichende Kenntnisse durch Bestehen eines Eignungstests nachgewiesen haben","jeder Inhaber eines Waffenscheins mit Genehmigung der Kreisverwaltungsbehörde","jeder Inhaber eines gültigen Fischereischeins"],"picture":false},{"id":"5.068","slug":"5.068","question":"Der bestätigte Fischereiaufseher erhält von der Kreisverwaltungsbehörde:","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["einen amtlichen Vermerk in seinem Fischereischein","ein Dienstabzeichen und einen Dienstausweis","einen amtlichen Vermerk in seinem Personalausweis"],"picture":false},{"id":"5.069","slug":"5.069","question":"Wem ist der Fischereischein auf Verlangen zur Prüfung auszuhändigen?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["den Polizeibeamten, Fischereiaufsehern, Fischereiberechtigten und Fischereipächtern","den Inhabern von Fischereierlaubnisscheinen und Mitgliedern der Naturschutzwacht","den Bezirksfachberatern für das Fischereiwesen"],"picture":false},{"id":"5.070","slug":"5.070","question":"Wem ist bei der Ausübung des Fischfangs der Fischereischein auf Verlangen zur Prüfung auszuhändigen?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["den Polizeibeamten und den Fischereiaufsehern","nur dem zuständigen Sachbearbeiter bei der Kreisverwaltungsbehörde","jedem, der den Fischereiausübenden dazu auffordert"],"picture":false},{"id":"5.071","slug":"5.071","question":"Welche Aufgaben haben die bestätigten Fischereiaufseher nach dem Bayerischen Fischereigesetz?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["die Überwachung von Rechtsvorschriften, die den Schutz und die Erhaltung der Fischbestände regeln","den Fischbesatz festzulegen","die Fischereierlaubnisscheine auszustellen"],"picture":false},{"id":"5.072","slug":"5.072","question":"Kann der bestätigte Fischereiaufseher die Herausgabe verbotswidrig gefangener Fische verlangen?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["nur in Gegenwart des Vereinsvorsitzenden","ja","nein"],"picture":false},{"id":"5.073","slug":"5.073","question":"Sie angeln an einem See und werden von einem bestätigten Fischereiaufseher kontrolliert. Darf er die von Ihnen gefangenen Fische besichtigen?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["er darf die Fische nur unter Anwesenheit der Polizei besichtigen","ja","nur, wenn der Verdacht vorliegt, dass Sie gegen Bestimmungen zu Schonmaß und –zeit verstoßen haben"],"picture":false},{"id":"5.074","slug":"5.074","question":"Wer kann für Fische, Krebse und Muscheln ohne Schonmaß und Schonzeit im Einzelfall vorübergehend Schonmaße und Schonzeiten festsetzen?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["jede Gemeindeverwaltung","die Landesanstalt für Landwirtschaft –Institut für Fischerei","die Kreisverwaltungsbehörde durch befristete Anordnung"],"picture":false},{"id":"5.075","slug":"5.075","question":"Was geschieht mit lebensfähigen Fischen, die außerhalb eines Fischnotstandes unter dem Schonmaß oder während der Schonzeit gefangen werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["sie sind unverzüglich in dieselbe Gewässerstrecke zurückzusetzen","sie können für den menschlichen Verzehr verwendet werden","sie sind zu töten und zu verfüttern"],"picture":false},{"id":"5.076","slug":"5.076","question":"Welcher Fisch ist nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) ganzjährig geschont?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["Steingressling","Kaulbarsch","Dreistachliger Stichling"],"picture":false},{"id":"5.077","slug":"5.077","question":"Welcher Fisch ist nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) ganzjährig geschont?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["Bitterling","Kaulbarsch","Waller (Wels)"],"picture":false},{"id":"5.078","slug":"5.078","question":"Welcher Fisch ist nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) ganzjährig geschont?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Rotfeder","Schlammpeitzger","Elritze"],"picture":false},{"id":"5.079","slug":"5.079","question":"Welcher Fisch ist nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) ganzjährig geschont?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["Giebel","Moderlieschen","Steinbeißer (Dorngrundel)"],"picture":false},{"id":"5.080","slug":"5.080","question":"Welche Schonzeit ist nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) für den Frauennerfling festgesetzt?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["1. März bis 30. Juni","1. Februar bis 15. Mai","ganzjährig"],"picture":false},{"id":"5.081","slug":"5.081","question":"Welche Schonzeit hat die Malermuschel nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG)?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["sie ist ganzjährig geschont","vom 1. August bis 31. Mai","sie hat keine gesetzliche Schonzeit"],"picture":false},{"id":"5.082","slug":"5.082","question":"Welche Schonzeit hat die Barbe nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG)?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["vom 1. Mai bis 15. Juni","sie hat keine gesetzliche Schonzeit","vom 15. Oktober bis 31. Dezember"],"picture":false},{"id":"5.083","slug":"5.083","question":"Welche Schonzeit hat die Mairenke (Seelaube) nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG)?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["vom 1. Mai bis 15. Juni","vom 15. Oktober bis 31. Dezember","sie hat keine gesetzliche Schonzeit"],"picture":false},{"id":"5.084","slug":"5.084","question":"Welche Fischart hat nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) vom 1. Oktober bis 28. Februar Schonzeit?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Zander","Seeforelle","Regenbogenforelle"],"picture":false},{"id":"5.085","slug":"5.085","question":"Ist in der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) für die Brachse (Blei) eine Schonzeit festgesetzt?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["ja, vom 15. Februar mit 30. April","nein","ja, vom 1. Oktober mit 31. Dezember"],"picture":false},{"id":"5.086","slug":"5.086","question":"Welche Fischarten haben nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) die gleiche Schonzeit?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["Bachsaibling und Bachforelle","Regenbogenforelle und Seesaibling","Äsche und Huchen"],"picture":false},{"id":"5.087","slug":"5.087","question":"Welche Art ist nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) nicht ganzjährig geschont?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["weiblicher Edelkrebs","Bachneunauge","Perlfisch"],"picture":false},{"id":"5.088","slug":"5.088","question":"Welche Art ist nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) nicht ganzjährig geschont?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Schrätzer","Laube (Ukelei)","Schneider"],"picture":false},{"id":"5.089","slug":"5.089","question":"Welche Art ist nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) nicht ganzjährig geschont?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["Ziege (Sichling)","Zope","Hasel"],"picture":false},{"id":"5.090","slug":"5.090","question":"Welche Art ist nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) nicht ganzjährig geschont?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["Flussperlmuschel","Neunstachliger Stichling (Zwergstichling)","Karausche"],"picture":false},{"id":"5.091","slug":"5.091","question":"Welche Arten sind nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) ganzjährig geschont?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["Maifisch, Lachs","Frauennerfling, Mairenke (Seelaube)","Dreistachliger Stichling, Kaulbarsch"],"picture":false},{"id":"5.092","slug":"5.092","question":"Darf die Malermuschel als Köder für den Fang von Karpfen verwendet werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["ja, aber nur dann, wenn sie aus demselben Gewässer stammt, in dem geangelt wird","ja, sie ist dafür hervorragend geeignet","nein, sie ist gemäß der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen  Fischereigesetzes (AVBayFiG) ganzjährig geschont"],"picture":false},{"id":"5.093","slug":"5.093","question":"Welche Art ist nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) ganzjährig geschont?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["Große Flussmuschel","Steinkrebs","Waller (Wels)"],"picture":false},{"id":"5.094","slug":"5.094","question":"Welche karpfenartigen Fische (Cypriniden) sind nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) ganzjährig geschont?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Nerfling (Aland), Rapfen (Schied)","Strömer, Schneider","Mairenke (Seelaube), Rußnase (Zährte)"],"picture":false},{"id":"5.095","slug":"5.095","question":"Welche Barscharten sind nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) ganzjährig geschont?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Flussbarsch, Kaulbarsch","Zingel, Streber","Zander, Forellenbarsch"],"picture":false},{"id":"5.096","slug":"5.096","question":"Welche Tierart darf gemäß der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) in nicht geschlossenen Gewässern ausgesetzt werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["Edelkrebs","Grasfisch","Forellenbarsch"],"picture":false},{"id":"5.097","slug":"5.097","question":"Welche Fischart hat nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) vom 1. Oktober bis 28. Februar Schonzeit?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Regenbogenforelle","Seeforelle","Huchen"],"picture":false},{"id":"5.098","slug":"5.098","question":"Wann hat der Bachsaibling nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) Schonzeit?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["vom 1.Oktober bis zum 28. Februar","vom 1. April bis zum 15. Juni","vom 1. März bis zum 15. Juni"],"picture":false},{"id":"5.099","slug":"5.099","question":"Wann hat die Äsche nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) Schonzeit?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["vom 1. Januar bis zum 30. April","vom 1. Mai bis zum 15. Juni","vom 1. Oktober bis zum 28. Februar"],"picture":false},{"id":"5.100","slug":"5.100","question":"Welche Schonzeit hat das Blaufelchen nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG)?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["vom 15. Oktober bis zum 31. Dezember","vom 1. Mai bis zum 15. Juni","vom 15. März bis zum 30. April"],"picture":false},{"id":"5.101","slug":"5.101","question":"Wann hat der Hecht nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) Schonzeit?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["vom 1. Mai bis zum 15. Juni","vom 15. Februar bis zum 15. April","vom 1. Juni bis zum 1. August"],"picture":false},{"id":"5.102","slug":"5.102","question":"Wie ist nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) die Schonzeit für Zander festgelegt?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["vom 15. Februar bis zum 15. April","vom 15. März bis zum 30. April","vom 1. März bis zum 30. April"],"picture":false},{"id":"5.103","slug":"5.103","question":"Welche Fischart ist nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) ganzjährig geschont?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["Schied (Rapfen)","Dreistachliger Stichling","Schneider"],"picture":false},{"id":"5.104","slug":"5.104","question":"Welche Fischart ist nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) ganzjährig geschont?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Kaulbarsch","Schrätzer","Rußnase (Zährte)"],"picture":false},{"id":"5.105","slug":"5.105","question":"Welche Fischart ist nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) ganzjährig geschont?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["Zope","Rußnase (Zährte)","Zobel"],"picture":false},{"id":"5.106","slug":"5.106","question":"Welche Fischart ist nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) ganzjährig geschont?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Moderlieschen","Strömer","Laube (Ukelei)"],"picture":false},{"id":"5.107","slug":"5.107","question":"Welche Schonzeit hat der männliche Edelkrebs nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG)?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["vom 1. August bis zum 31. Juli","vom 1. Oktober bis zum 31. Juli","er hat keine gesetzliche Schonzeit"],"picture":false},{"id":"5.108","slug":"5.108","question":"Haben Großmuscheln nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) eine Schonzeit?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["ja, vom 1. Mai bis zum 31. Juli","nein","Ja, die Teich- und Flussmuscheln sowie die Flussperlmuschel sind ganzjährig geschont."],"picture":false},{"id":"5.109","slug":"5.109","question":"Wie wird das Schonmaß eines Fisches nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) festgestellt?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["es wird die Rumpflänge bis zum Ende der ausgebreiteten Schwanzflosse gemessen","es wird Kopf- und Rumpflänge gemessen","der Fisch wird von der Kopfspitze bis zum Ende des Körpers einschließlich der Schwanzflosse gemessen"],"picture":false},{"id":"5.110","slug":"5.110","question":"Wie wird das Schonmaß bei Krebsen nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) festgestellt?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["es wird von der Kopfspitze bis zum Körperende einschließlich des Schwanzfächers gemessen","eine Feststellung ist nicht erforderlich, da für Krebse nur Schonzeiten, nicht aber Schonmaße festgesetzt sind","bei Krebsen gibt es im Gegensatz zu Fischen keine vorgeschriebene Meßmethode"],"picture":false},{"id":"5.111","slug":"5.111","question":"Welches Schonmaß hat der Aal nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG)?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["40 cm","50 cm","35 cm"],"picture":false},{"id":"5.112","slug":"5.112","question":"Welches Schonmaß hat der Schied (Rapfen) nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG)?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["35 cm","45 cm","40 cm"],"picture":false},{"id":"5.113","slug":"5.113","question":"Welches Schonmaß hat die Nase nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG)?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["35 cm","40 cm","30 cm"],"picture":false},{"id":"5.114","slug":"5.114","question":"Welches Schonmaß hat der Hecht nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG)?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["50 cm","45 cm","40 cm"],"picture":false},{"id":"5.115","slug":"5.115","question":"Welche Fischart hat nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) ein Schonmaß von 50 cm?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["Hecht","Barbe","Äsche"],"picture":false},{"id":"5.116","slug":"5.116","question":"Welche Fischart hat nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) ein Schonmaß von 60 cm?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["Hecht","Zander","Seeforelle"],"picture":false},{"id":"5.117","slug":"5.117","question":"Welche Fischarten haben nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) dasselbe Schonmaß?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["Bachsaibling und Seesaibling","Seeforelle und Bachforelle","Bachforelle und Regenbogenforelle"],"picture":false},{"id":"5.118","slug":"5.118","question":"Welche Fischart hat nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) das höchste Schonmaß?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["Seeforelle","Hecht","Huchen"],"picture":false},{"id":"5.119","slug":"5.119","question":"Welche Fischart hat nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) das höchste Schonmaß?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["Waller (Wels)","Barbe","Zander"],"picture":false},{"id":"5.120","slug":"5.120","question":"Welche Fischart hat nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) das höchste Schonmaß?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["Nerfling (Aland)","Rutte (Quappe)","Rapfen (Schied)"],"picture":false},{"id":"5.121","slug":"5.121","question":"Welches Schonmaß hat der Karpfen nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG)?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["35 cm","45 cm","keines"],"picture":false},{"id":"5.122","slug":"5.122","question":"Welches Schonmaß hat der Seesaibling nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG)?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["35 cm","40 cm","30 cm"],"picture":false},{"id":"5.123","slug":"5.123","question":"Was hat mit einem untermaßigen oder während der Schonzeit unbeabsichtigt gefangenen Fisch, der nicht mehr lebensfähig ist, zu geschehen?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["er ist zerkleinert als Fischfutter in das Fischwasser einzubringen","er ist vorsorglich ins Gewässer zurückzusetzen","er kann dem Eigenverbrauch zugeführt werden"],"picture":false},{"id":"5.124","slug":"5.124","question":"Welches Schonmaß hat der Nerfling (Aland) nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG)?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["35 cm","30 cm","40 cm"],"picture":false},{"id":"5.125","slug":"5.125","question":"Welches Schonmaß hat der Zander nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG)?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["50 cm","40 cm","60 cm"],"picture":false},{"id":"5.126","slug":"5.126","question":"Welcher Fisch hat nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) ein Schonmaß von 30 cm?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Schleie","Frauennerfling","Barbe"],"picture":false},{"id":"5.127","slug":"5.127","question":"Welches Schonmaß hat der Edelkrebs nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG)?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["10 cm","12 cm","14 cm"],"picture":false},{"id":"5.128","slug":"5.128","question":"Welche Fischarten haben nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) ein Schonmaß von 30 cm?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Bachsaibling und Regenbogenforelle","Seesaibling und Nerfling (Aland)","Äsche und Schleie"],"picture":false},{"id":"5.129","slug":"5.129","question":"Welche Fischart hat nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) ein Schonmaß von 35 cm?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Nerfling (Aland)","Äsche","Bachforelle"],"picture":false},{"id":"5.130","slug":"5.130","question":"In welcher Rechtsvorschrift sind die Schonmaße und Schonzeiten der Fische, Krebse und Muscheln geregelt?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["im Bayerischen Fischereigesetz (BayFiG)","in der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG)","in der Artenschutzverordnung"],"picture":false},{"id":"5.131","slug":"5.131","question":"Die in der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) festgelegten Vorschriften über Schonmaße und Schonzeiten für Fische werden nicht angewandt","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["bei nicht geschlossenen Gewässern","bei teichwirtschaftlich genutzten Gewässern","bei allen stehenden Gewässern"],"picture":false},{"id":"5.132","slug":"5.132","question":"Welches Schonmaß und welche Schonzeit sind in der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) für die Bachforelle festgesetzt?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["26 cm und 15. Oktober bis 15. April","28 cm und 15. Oktober bis 31. Dezember","26 cm und 1. Oktober bis 28. Februar"],"picture":false},{"id":"5.133","slug":"5.133","question":"Welches Schonmaß und welche Schonzeit sind in der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) für die Äsche festgesetzt?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["40 cm und 1. April bis 31. Mai","35 cm  und 1. Januar bis 30. April","30 cm und 1. Februar bis 15. März"],"picture":false},{"id":"5.134","slug":"5.134","question":"Welches Schonmaß und welche Schonzeit sind in der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) für den Huchen festgesetzt?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["90 cm und 1. Februar bis 13. März","70 cm und 1. April bis 31. Mai","90 cm und 15. Februar bis 31. Mai"],"picture":false},{"id":"5.135","slug":"5.135","question":"Welches Schonmaß und welche Schonzeit sind in der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) für die Barbe festgesetzt?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["40 cm und 1. Mai bis 15. Juni","35 cm und 1. April bis 15. Mai","45 cm und 1. Mai bis 31. Mai"],"picture":false},{"id":"5.136","slug":"5.136","question":"Wie sind in der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) Schonzeit und Schonmaß für den Aal geregelt?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["bayernweit keine Schonzeit und kein Schonmaß","Schonzeit nur im Aaleinzugsgebiet vom 1. Mai bis zum 15. Juni und Schonmaß bayernweit 50 cm","Schonzeit nur im Aaleinzugsgebiet vom 1. November bis zum 28. Februar und Schonmaß bayernweit 50 cm"],"picture":false},{"id":"5.137","slug":"5.137","question":"Welches Schonmaß und welche Schonzeit sind in der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) für den weiblichen Edelkrebs festgesetzt?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["15 cm und keine Schonzeit","ganzjährig geschont","12 cm und 1. Oktober bis 31. Juli"],"picture":false},{"id":"5.138","slug":"5.138","question":"Welche Fischart hat nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) keine Fangbeschränkung nach Schonzeit und Schonmaß?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Neunstachliger Stichling (Zwergstichling)","Gründling","Rutte (Quappe)"],"picture":false},{"id":"5.139","slug":"5.139","question":"Welche Fischart hat nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) keine Fangbeschränkung nach Schonzeit und Schonmaß?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Frauennerfling","Mühlkoppe","Neunstachliger Stichling (Zwergstichling)"],"picture":false},{"id":"5.140","slug":"5.140","question":"Welcher Fisch darf gemäß der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) nach dem Fang in der Forellenregion auf keinen Fall zurückgesetzt werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["Hecht","Rutte (Quappe)","Schmerle (Bartgrundel)"],"picture":false},{"id":"5.141","slug":"5.141","question":"Für welche Tierart gilt in der Forellenregion der Fließgewässer keine Schonbestimmung?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["Aal","Rutte (Quappe)","Bachneunauge"],"picture":false},{"id":"5.142","slug":"5.142","question":"In welchen Gewässern gelten für Hechte und Aale keine Fangbeschränkungen nach Zeit und Maß?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["in Fließgewässern der Barbenregion","in Fließgewässern der Forellenregion","in Fließgewässern der Brachsenregion"],"picture":false},{"id":"5.143","slug":"5.143","question":"In welchen Fällen sind Gemeinschaftsfischen im Sinne der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) zulässig?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["nach freier Entscheidung eines Fischereivereins, in Gemeinschaft der Mitglieder oder mit Gästen","nur zu wohltätigen Zwecken","nur im Rahmen traditioneller Veranstaltungen und zur Erfüllung der Hegepflicht im Fanggewässer"],"picture":false},{"id":"5.144","slug":"5.144","question":"Wann sind Gemeinschaftsfischen unzulässig?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["wenn sie nicht vorher bei der Kreisverwaltungsbehörde angezeigt worden sind","bei einer Teilnehmerzahl von mehr als 200","innerhalb von vier Wochen nach einer Besatzmaßnahme, sofern nicht auszuschließen ist, dass neu eingesetzte Fische gefangen werden"],"picture":false},{"id":"5.145","slug":"5.145","question":"Ist das Fischen nach einer Besatzmaßnahme mit fangfähigen Fischen auf die eingesetzte Fischart in nicht geschlossenen Gewässern verboten?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["ja, generell","ja, für die Dauer von zwei Wochen","nein, da die Fische zum Fang eingesetzt wurden"],"picture":false},{"id":"5.146","slug":"5.146","question":"Welche Fangarten und Fanggeräte sind erlaubt?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["künstlicher Neunaugenzopf, Blinker","Sprengstoffe, Schusswaffen","Fischgabeln, Lichtquellen, Netzfallen"],"picture":false},{"id":"5.147","slug":"5.147","question":"Welche Fangmittel sind verboten?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Aalreusen, Senknetze","Abzugseisen, Schlingen, Reißangeln, Harpunen","Aalkörbe, Grundschnüre"],"picture":false},{"id":"5.148","slug":"5.148","question":"Welche Fischfangmethode ist nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) verboten?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["Fang mit lebenden Köderfischen","Fang mit Wurm und Maden","Fang mit Reusen"],"picture":false},{"id":"5.149","slug":"5.149","question":"Welche Angelmethode ist in Bayern verboten?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["das Fischen mit einer Handangel versehen mit fünf Anbissstellen","das Fischen mit einem lebenden Fisch als Köder","das Fischen mit Tauwürmern"],"picture":false},{"id":"5.150","slug":"5.150","question":"Welche Fischfangmethode ist nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) verboten?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Fang mit natürlichen Ködern","Fang mit Schlingen","Fang mit Reusen"],"picture":false},{"id":"5.151","slug":"5.151","question":"Wie viele Angelhaken (Anbissstellen) darf eine Handangel höchstens haben?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["zwei","fünf","eine"],"picture":false},{"id":"5.152","slug":"5.152","question":"Wie ist die Handangel zu beaufsichtigen?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["sie muss ständig beaufsichtigt werden","sie muss in regelmäßigen Zeitabständen beaufsichtigt werden","die Art der Beaufsichtigung entscheidet der Angler, abhängig von der Fangmethode selbst"],"picture":false},{"id":"5.153","slug":"5.153","question":"Wie viele Handangeln darf ein Fischer nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) gleichzeitig einsetzen?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["zwei","drei","eine"],"picture":false},{"id":"5.154","slug":"5.154","question":"Wie viele Anbissstellen dürfen in Bayern maximal beim Fischen mit zwei Handangeln verwendet werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["nicht mehr als zwei","nicht mehr als vier","nicht mehr als sechs"],"picture":false},{"id":"5.155","slug":"5.155","question":"Wie viele Anbissstellen hat gemäß der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) ein mit zwei Drillingen besetzter Wobbler?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["eine","zwei","sechs"],"picture":false},{"id":"5.156","slug":"5.156","question":"Die Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) regelt für den Einsatz einer Handangel:","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["die Größe und Form der Haken","die maximal zulässige Anzahl der Anbissstellen","die maximal zulässige Schnurstärke"],"picture":false},{"id":"5.157","slug":"5.157","question":"Welche Mindestmaschenweite ist in Bayern für Reusen vorgeschrieben?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["12 mm","10 mm","14 mm"],"picture":false},{"id":"5.158","slug":"5.158","question":"Ist der Fischfang in Fischpässen nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) erlaubt?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["nur am oberen und unteren Ende","ja","nein"],"picture":false},{"id":"5.159","slug":"5.159","question":"Welcher Fisch darf gemäß der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) in nicht geschlossenen Gewässern ausgesetzt werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Schwarzbarsch","Flussbarsch","Forellenbarsch"],"picture":false},{"id":"5.160","slug":"5.160","question":"Ist das Aussetzen nicht einheimischer Fischarten z.B. aus Aquarien oder Gartenteichen in einem Baggersee erlaubt?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["ja, denn die Tiere haben im Baggersee einen größeren Lebensraum zur Verfügung","nein, es ist nach der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) verboten","ja, es erhöht die Artenvielfalt"],"picture":false},{"id":"5.161","slug":"5.161","question":"Darf der Grasfisch in nicht geschlossene Gewässer eingesetzt werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["nein, er darf nur in fließende Gewässer eingesetzt werden","nein, er ist keine einheimische Fischart","ja, als Pflanzenfresser vermindert er die unerwünschte Verkrautung stehender Gewässer"],"picture":false},{"id":"5.162","slug":"5.162","question":"Sind künstlich genetisch veränderte Fische als Besatzmaterial erlaubt?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["nein, da sie sich mit den ans Gewässer angepassten Fischen vermischen oder diese verdrängen können","ja, da sie besonders großwüchsig sind","ja, wenn der Nachweis erbracht wird, dass sie eine hohe Vermehrungsrate aufweisen"],"picture":false},{"id":"5.163","slug":"5.163","question":"Welcher Grundsatz gilt für den Besatz (mit Ausnahme von Regenbogenforelle, Bachsaibling, Schleie, Karpfen und Aal)?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["Alter und Herkunft der Satzfische spielen beim Besatz keine Rolle","die Satzfische müssen das festgesetzte Schonmaß aufweisen","der Besatz muss aus Beständen oder Nachzuchten erfolgen, die dem Gewässer ökologisch möglichst nahe zugeordnet werden können"],"picture":false},{"id":"5.164","slug":"5.164","question":"Unter welcher Voraussetzung dürfen Fische als Besatz in nicht geschlossene Gewässer eingebracht werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["sie dürfen nur ausgesetzt werden, wenn dadurch das Leitbild der Nachhaltigkeit und das Hegeziel, vor allem der Artenreichtum und die Gesundheit des Fischbestandes nicht beeinträchtigt wird","sie dürfen nur ausgesetzt werden, wenn dadurch eine größere Menge Fische gefangen werden kann","es gibt keine Beschränkungen beim Fischbesatz"],"picture":false},{"id":"5.165","slug":"5.165","question":"Welche Tierart darf gemäß der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) nicht in Fließgewässer der Forellen- und Äschenregion ausgesetzt werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["Aal","Edelkrebs","Mühlkoppe"],"picture":false},{"id":"5.166","slug":"5.166","question":"Welche Tierart muss gemäß der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) nach dem Fang in einem Fließgewässer der Forellen- oder Äschenregion zurückgesetzt werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Schwarzmundgrundel","Bachneunauge","Hecht"],"picture":false},{"id":"5.167","slug":"5.167","question":"Welche Tierart darf gemäß der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) in nicht geschlossenen Gewässern ausgesetzt werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Kamberkrebs","Steinkrebs","Signalkrebs"],"picture":false},{"id":"5.168","slug":"5.168","question":"Welche Fische dürfen in einem Fließgewässer mit einem sich selbst erhaltenden Bestand an Bachforellen oder Äschen gemäß der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) ausgesetzt werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["Bachsaiblinge","Forellenbarsche","Elritze"],"picture":false},{"id":"5.169","slug":"5.169","question":"Welche Tierart darf gemäß der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) in nicht geschlossenen Gewässern ausgesetzt werden, wenn dadurch das Leitbild der Nachhaltigkeit und das Hegeziel nicht beeinträchtigt werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["Gründling","Galizischer Sumpfkrebs","Marmorierte Grundel"],"picture":false},{"id":"5.170","slug":"5.170","question":"Welcher Fisch darf gemäß der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) in nicht geschlossenen Gewässern ausgesetzt werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Grasfisch","Moderlieschen","Silberfisch"],"picture":false},{"id":"5.171","slug":"5.171","question":"Welche Tierart darf gemäß der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) in Baggerseen ausgesetzt werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["Edelkrebs","Kamberkrebs","Signalkrebs"],"picture":false},{"id":"5.172","slug":"5.172","question":"Welche Tierart darf gemäß der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) in nicht geschlossenen Gewässern ausgesetzt werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["Marmorierte Grundel","Zwergwels","Rapfen (Schied)"],"picture":false},{"id":"5.173","slug":"5.173","question":"Ab welchem Alter kann in Bayern für die Ausübung des Fischfangs ein Jugendfischereischein ausgestellt werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["ab vollendetem 10. Lebensjahr","ab vollendetem 12. Lebensjahr","ab vollendetem 14. Lebensjahr"],"picture":false},{"id":"5.174","slug":"5.174","question":"Muss der Fischereiberechtigte Aufzeichnungen über durchgeführte Besatzmaßnahmen führen und aufbewahren?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["Aufzeichnungen sind zu führen und mindestens drei Jahre aufzubewahren","nein","Aufzeichnungen sind zu führen und mindestens ein Jahr aufzubewahren"],"picture":false},{"id":"5.175","slug":"5.175","question":"Worauf ist beim Besatz mit Coregonenarten, Seesaiblingen, Seeforellen und Bachforellen zu achten?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["der Besatz muss aus Beständen oder Nachzuchten erfolgen, die dem zu besetzenden Gewässer ökologisch nahe zugeordnet werden können","die Satzfische sollen wegen der besseren Überlebensrate mindestens zwei Jahre alt sein","Alter und Herkunft der Satzfische spielen beim Besatz keine Rolle"],"picture":false},{"id":"5.176","slug":"5.176","question":"Dürfen Aale und Hechte in Seen ausgesetzt werden, in denen hauptsächlich Seeforellen und Seesaiblinge vorkommen?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["ja","nein","nur Glasaale und Hechtbrut"],"picture":false},{"id":"5.177","slug":"5.177","question":"Frauennerfling, Schrätzer, Streber und Zingel dürfen gemäß der Verordnung zur Ausführung des Bayerischen Fischereigesetzes (AVBayFiG) nur in ihrem natürlichen Verbreitungsgebiet ausgesetzt werden, also nur","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["im Einzugsgebiet der Donau.","im Einzugsgebiet der Elbe.","im Einzugsgebiet des Mains."],"picture":false},{"id":"5.178","slug":"5.178","question":"Dürfen einheimische Fischnährtiere in geeignete Gewässer eingebracht werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["ja, wenn dadurch die Nahrungsgrundlage der Fische sowie das Hegeziel nicht beeinträchtigt werden","nein, da dies durch das Wassergesetz verboten ist","nein, weil es sonst zu einer Verschiebung der Fischartenzusammensetzung kommt"],"picture":false},{"id":"5.179","slug":"5.179","question":"Dürfen Fische, die Krankheitserscheinungen zeigen oder erkrankt sind, in den Verkehr gebracht werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["nur mit Erlaubnisbescheinigung durch einen Tierarzt oder den Fischgesundheitsdienst","ohne weiteres, da Fischkrankheiten nicht auf den Menschen übertragen werden können","nein"],"picture":false},{"id":"5.180","slug":"5.180","question":"Welcher Grundsatz des Tierschutzgesetzes ist auch bei der Fischereiausübung zu beachten?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Da Fische keinen Schmerz empfinden, sind die Bestimmungen des Gesetzes auf sie nicht anzuwenden","Niemand darf einem Tier ohne vernünftigen Grund Schmerzen, Leiden oder Schäden zufügen","Das Gesetz verbietet grundsätzlich den Fang von Fischen mit Angelhaken und ihren Drill"],"picture":false},{"id":"5.181","slug":"5.181","question":"Hat das Tierschutzgesetz Bedeutung für den Angelfischer?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["ja, denn es verbietet, Fische über eine bestimmte Stückzahl hinaus zu fangen","nein, es hat keine Bedeutung","ja, denn es verbietet, einem Tier ohne vernünftigen Grund Schmerzen, Leiden oder Schäden zuzufügen"],"picture":false},{"id":"5.182","slug":"5.182","question":"Wie sind Forellen unmittelbar vor dem Schlachten vorschriftsmäßig zu betäuben?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["durch exakt geführten Herzstich","durch einen gezielten Nackenschlag","durch ausreichend kräftigen Kopfschlag mit einem geeigneten Gegenstand"],"picture":false},{"id":"5.183","slug":"5.183","question":"Wer darf nach dem Tierschutzgesetz ein Wirbeltier töten?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["nur, wer eine entsprechende Berufsausbildung abgeschlossen hat","nur, wer die dazu nötigen Kenntnisse und Fähigkeiten besitzt","jedermann"],"picture":false},{"id":"5.184","slug":"5.184","question":"Darf ein Fisch ohne vernünftigen Grund getötet werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["ja","nur, wenn der Fisch keiner Fangbeschränkung nach Schonzeit und Schonmaß unterliegt","nein"],"picture":false},{"id":"5.185","slug":"5.185","question":"Wer darf einen Fisch und damit ein Wirbeltier töten?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["wer das 14. Lebensjahr vollendet hat","wer dazu die notwendigen Kenntnisse und Fähigkeiten hat","wer dazu die erforderliche amtliche Genehmigung besitzt"],"picture":false},{"id":"5.186","slug":"5.186","question":"Müssen Fische, außer Aale und Plattfische, vor dem Schlachten betäubt werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["nein, da sie keinen Schmerz empfinden","ja, durch wuchtig geführten Kopfschlag oberhalb der Augen mit einem genügend schweren Gegenstand","nur wenn die Fische größer als 30 cm sind"],"picture":false},{"id":"5.187","slug":"5.187","question":"Wie kann ein geangelter Aal vorschriftsmäßig ohne Betäubung geschlachtet werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["durch einen bis auf die Wirbelsäule geführten Kehlschnitt und unmittelbar folgender Schlachtung","durch einen die Wirbelsäule durchtrennenden Stich dicht hinter dem Kopf und sofortiges Herausnehmen der Eingeweide einschließlich des Herzens","durch einen schnellen, den Kopf abtrennenden Schnitt und unmittelbar folgender Schlachtung"],"picture":false},{"id":"5.188","slug":"5.188","question":"Wie muss ein gefangener, überlebensfähiger Fisch, der zu schonen ist, behandelt werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["er ist zu töten und dem Tageshöchstfang zuzurechnen","er ist im Setzkescher solange zu hältern, bis er sich erholt hat und anschließend zurückzusetzen","er ist schonend vom Haken zu lösen und sofort zurückzusetzen"],"picture":false},{"id":"5.189","slug":"5.189","question":"Sie fangen am 15. Oktober beim Fliegenfischen eine Bachforelle mit 35 cm Länge. Die Forelle lässt sich problemlos vom Haken lösen. Wie verhalten Sie sich richtig?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Sie hältern die Forelle in einem Setzkescher, um sie erst am Ende des Angeltages zu töten","Sie setzen die Forelle unverzüglich in das Gewässer zurück","Sie betäuben und töten die Forelle"],"picture":false},{"id":"5.190","slug":"5.190","question":"Sie wollen Ende Mai in einem Forellenbach angeln. Welchen Fisch dürfen Sie nicht aus dem Bach fangen, um ihn als Köderfisch zu verwenden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Gründling","Steinbeißer (Dorngrundel)","Elritze"],"picture":false},{"id":"5.191","slug":"5.191","question":"Sie angeln Anfang März in der Äschenregion eines Fließgewässers. Welchen gefangenen und lebensfähigen Fisch müssen Sie unverzüglich in das Gewässer zurücksetzen?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["einen Huchen mit 95 cm Länge","eine Bachforelle mit 40 cm Länge","einen Bachsaibling mit 25 cm Länge"],"picture":false},{"id":"5.192","slug":"5.192","question":"Sie fangen am 1. Januar eine Äsche mit 35 cm Länge. Die Äsche lässt sich problemlos vom Haken lösen. Wie verhalten Sie sich richtig?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Sie hältern die Äsche in einem Setzkescher bis Sie das Gewässer verlassen wollen, dann töten Sie den Fisch","Sie setzen die Äsche unverzüglich in das Gewässer zurück","Sie betäuben und töten die Äsche sofort nach dem Fang"],"picture":false},{"id":"5.193","slug":"5.193","question":"Wie sind Speisekrebse vorschriftsmäßig zu töten?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["sie müssen mit einem Schlag betäubt, dann ausgeweidet und anschließend gekocht werden","sie müssen in stark kochendes Wasser gegeben werden, das sie vollständig bedeckt und nach ihrer Zugabe weiterhin stark kocht","sie müssen in angewärmtes Wasser gelegt und dann zum Kochen gebracht werden"],"picture":false},{"id":"5.194","slug":"5.194","question":"Wie dürfen lebende Krustentiere vorübergehend aufbewahrt werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["auf Eis","auf einer feuchten Unterlage","auf einer trockenen Unterlage"],"picture":false},{"id":"5.195","slug":"5.195","question":"Dürfen Seerosen in Altwässern gepflückt, ausgerissen, ausgegraben oder beschädigt werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Es darf nur eine Handvoll gepflückt werden.","nein, da sie vollkommen geschützt sind","ja, ohne Einschränkung"],"picture":false},{"id":"5.196","slug":"5.196","question":"An Ihrem Angelplatz wächst die Wasserschwertlilie. Dürfen Sie einzelne Stängel abpflücken?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Sie dürfen nur einzelne verblühte Pflanzen zur Samengewinnung abpflücken.","die Wasserschwertlilie gehört zu den besonders geschützten Pflanzen und darf nicht abgepflückt werden","Sie dürfen nur einzelne Blütenstängel für einen Handstrauß abpflücken."],"picture":false},{"id":"5.197","slug":"5.197","question":"Hecken und Feldgehölze in der freien Natur dürfen","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["jederzeit gerodet werden.","jederzeit abgebrannt werden.","vom 01.10.bis 28.02. zurückgeschnitten werden."],"picture":false},{"id":"5.198","slug":"5.198","question":"Wer darf in Gewässern, die zur Fischerei benutzt werden, Molche, Frösche, Kröten und Unken fangen?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["der zur Ausübung der Fischerei Berechtigte","Jedermann","niemand, weil ihr Fang nach Naturschutzrecht verboten ist"],"picture":false},{"id":"5.199","slug":"5.199","question":"Ist die Wasserspitzmaus naturschutzrechtlich geschützt?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["nein","sie darf nur an Fließgewässern der Forellen- und Äschenregion gefangen werden","ja"],"picture":false},{"id":"5.200","slug":"5.200","question":"Welche Tierart ist naturschutzrechtlich besonders geschützt?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["Bisam","Schermaus","Biber"],"picture":false},{"id":"5.201","slug":"5.201","question":"Gehören Rohrsänger und Wasseramseln zu den einheimischen, nicht jagdbaren wildlebenden Vögeln, die besonders geschützt sind?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["ja","nein","ihr Fang ist gestattet, wenn sie als Haustiere gehalten werden"],"picture":false},{"id":"5.202","slug":"5.202","question":"Zählt die auch Fische fressende, wildlebende Ringelnatter zu den nach Naturschutzrecht geschützten Tierarten?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["ja, nur in Naturschutzgebieten","nein","ja"],"picture":false},{"id":"5.203","slug":"5.203","question":"Darf der Fischereiberechtigte oder Fischereiausübungsberechtigte fischfressende Vögel (Fischadler, Eisvogel) töten oder fangen?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["ja, wenn durch die Vögel erhebliche Schäden angerichtet werden","ja, ohne Einschränkung","nein"],"picture":false},{"id":"5.204","slug":"5.204","question":"Dürfen Sie als Fischereiausübungsberechtigter an einem Fließgewässer Tieren, die dem Jagdrecht unterliegen (Wild), nachstellen, um Fischereischäden abzuwehren?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["nein","nur außerhalb der Brut- und Aufzuchtzeiten der Wildtiere","ja"],"picture":false},{"id":"5.205","slug":"5.205","question":"Als Fischereiausübungsberechtigter an einem kleinen See beobachten Sie im Frühjahr ein Haubentaucherpaar beim Nestbau. Wie dürfen Sie handeln?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["aus Sorge um die Fischbrut und in Erfüllung der fischereilichen Hegepflicht zerstören Sie das Nest","Sie dürfen weder das Nest zerstören noch die Haubentaucher vertreiben","Sie warten, bis die Vögel brüten, dann erst vertreiben Sie das Brutpaar"],"picture":false},{"id":"5.206","slug":"5.206","question":"Als Pächter eines Salmonidengewässers (Fluss) stellen Sie im Mai fest, dass sich an diesem Gewässer eine Reiherkolonie etabliert hat. Wie dürfen Sie handeln?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["die Reiherkolonie darf nicht gestört werden","aufgrund der zu erwartenden hohen Fischverluste durch die Reiher, vertreiben Sie die Vögel","Sie nehmen die Gelege aus"],"picture":false},{"id":"5.207","slug":"5.207","question":"Was kann ein Fischereiberechtigter bei Schädigung seines Fischwassers durch nicht erlaubte Abwassereinleitung tun?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["er muss die Einleitung dulden","er kann die Einleitung durch entsprechende Maßnahmen beseitigen","er kann bei der zuständigen Verwaltungsbehörde verlangen, gegen die Einleitung einzuschreiten und vom Einleitenden Schadensersatz fordern"],"picture":false},{"id":"5.208","slug":"5.208","question":"Welches der folgenden Beispiele fällt unter den Begriff „Gemeingebrauch“, nach dem Bayerischen Wassergesetz?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["Entnahme von geringen Wassermengen aus einem Bach zum Viehtränken","Hineinschieben eines Bootsanhängers in einen See, um ihn dort zu waschen","Anlegen eines einfachen Angelstegs im Uferbereich"],"picture":false},{"id":"5.209","slug":"5.209","question":"Was ist nach dem Wasserrecht Gemeingebrauch?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["das Wasser gemeinschaftlich für sanitäre Zwecke zu gebrauchen","der Gebrauch des Wassers für gemeinnützige Zwecke","die jedermann zustehende Befugnis, Gewässer ohne besondere Erlaubnis u.a. zum Baden und Befahren mit kleinen Fahrzeugen ohne eigene Triebkraft zu benützen"],"picture":false},{"id":"5.210","slug":"5.210","question":"Als Fischereiausübender (Erlaubnisscheininhaber) beobachten Sie am Gewässer eine größere Anzahl sterbender und toter Fische. Welche Maßnahmen müssen Sie unverzüglich ergreifen?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["Feststellung des Umfangs des Fischsterbens durch zahlenmäßige Erfassung der geschädigten und toten Fische","Entnahme von Fischen zu Untersuchungszwecken","Anzeige bei der Kreisverwaltungsbehörde bzw. bei der Polizei"],"picture":false},{"id":"5.211","slug":"5.211","question":"Wem müssen gemäß Bayerischem Fischereigesetz (BayFiG) die Fischereiberechtigten, Fischereiausübenden, Fischereiaufseher und die sonstigen mit der Fischereiaufsicht beauftragten Personen unverzüglich Fischsterben anzeigen?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["der Kreisverwaltungsbehörde, wenn diese nicht erreichbar oder Gefahr im Verzug, einer Polizeidienststelle","der Gemeindeverwaltung","dem Bayerischen Landesamt für Wasserwirtschaft"],"picture":false},{"id":"5.212","slug":"5.212","question":"Nach Ablauf welcher Zeitdauer darf sich der Grundstückseigentümer Fische aneignen, die nach Rückgang einer Überflutung in Vertiefungen ohne Verbindung zum Fischwasser zurückgeblieben sind?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["nach Ablauf von einer Woche","überhaupt nicht","nach Ablauf von zwei Wochen"],"picture":false},{"id":"5.213","slug":"5.213","question":"Aus welchem Grund muss ein gefangenes Bachneunauge schonend und unverzüglich in das Herkunftsgewässer zurückgesetzt werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Es ist ungenießbar.","Es zählt zu den ganzjährig geschonten Arten.","Es unterliegt nicht dem Fischereirecht."],"picture":false},{"id":"5.214","slug":"5.214","question":"Darf ein in einem Setzkescher gehälterter Fisch in das Fanggewässer zurückgesetzt werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["ja","Ja, soweit keine Verletzung des Fisches erkennbar ist.","nein"],"picture":false},{"id":"5.215","slug":"5.215","question":"Darf nach dem Bayerischen Fischereigesetz ein Helfer in Begleitung des Fischereiausübungsberechtigten ohne Fischereischein mit der Handangel fischen?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Der Fang von Köderfischen mit der Handangel ist dem Helfer erlaubt.","nein","ja"],"picture":false},{"id":"5.216","slug":"5.216","question":"Warum ist es für die Fischerei wichtig, dass Fischereiaufseher eingesetzt werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["um über die Anzahl der Angler am Gewässer Bescheid zu wissen","um die Gewässer und ihre Lebensgemeinschaften zu schützen und die Erhaltung der Rechtsvorschriften zu überwachen","um Informationen über gefangene Fische zu bekommen"],"picture":false},{"id":"5.217","slug":"5.217","question":"Wer darf fünf Tage nach einem Hochwasserereignis auf den überfluteten Grundstücken fischen?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["der Fischereiberechtigte des über die Ufer getretenen Fischwassers","niemand","der Eigentümer des überfluteten Grundstücks, sofern er einen Fischereischein besitzt"],"picture":false},{"id":"5.218","slug":"5.218","question":"Welche Aussage ist falsch?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Jede Fischereiausübung hat dem Leitbild der Nachhaltigkeit zu entsprechen.","Es liegt allein im Ermessen des Fischereiausübungsberechtig- ten, ob er eine nachhaltige Fischereiausübung betreibt.","Eine nachhaltige Fischereiausübung liegt im öffentlichen Interesse."],"picture":false},{"id":"5.219","slug":"5.219","question":"Wer die Ausübung der Fischerei stört, indem er trotz Abmahnung Fische verscheucht oder die sachgerechte Verwendung eines Fanggeräts verhindert,","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["verletzt das Fischausübungsrecht eines anderen und macht sich deshalb wegen Fischwilderei nach dem Strafgesetzbuch strafbar.","kann vom betroffenen Fischer des Platzes verwiesen werden","verstößt gegen das Bayerische Fischereigesetz (BayFiG) und kann demzufolge wegen einer Ordnungswidrigkeit zur Anzeige gebracht werden."],"picture":false},{"id":"5.220","slug":"5.220","question":"Das Einbringen toter Fische in nicht geschlossene Gewässer ist","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["erlaubt, soweit es sich um Futterfische handelt","in jedem Fall verboten","erlaubt, soweit sie als Köder verwendet werden oder als Futterfische in Fischgehege eingebracht werden"],"picture":false},{"id":"5.221","slug":"5.221","question":"Darf der Angler die Eingeweide getöteter Fische in nicht geschlossene Gewässer einbringen?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["ja, es handelt sich um Fischfutter","nein, dies ist unzulässig","ja, dies gehört noch zum Gemeingebrauch im Sinn der Wassergesetze"],"picture":false},{"id":"5.222","slug":"5.222","question":"Welche Aussage ist für die Handhabung der Handangel richtig?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["Für die Handhabung der Handangel gibt es keine Vorschriften.","Das Heben und Senken mit der Handangel ist untersagt.","Die Handangel darf nicht als Reißangel verwendet werden."],"picture":false},{"id":"5.223","slug":"5.223","question":"Welche Krebsart darf in Bayern keinesfalls zurückgesetzt werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Edelkrebs","Sumpfkrebs","Steinkrebs"],"picture":false},{"id":"5.224","slug":"5.224","question":"Darf jemand ohne Fischereischein mit der Handangel in seinem Gartenteich angeln?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["ja","nur, wenn das Grundstück eingezäunt ist.","nein"],"picture":false},{"id":"5.225","slug":"5.225","question":"Silagesickersaft","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["gefährdet das Gewässer; der Eintrag muss verhindert werden.","gefährdet das Oberflächengewässer und muss deshalb ins Grundwasser abgeleitet werden.","ist wertvoller Dünger und gehört ins Gewässer."],"picture":false},{"id":"5.226","slug":"5.226","question":"Der Angler fängt einen Waller mit 50 cm. Er muss","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["den Fisch zurücksetzen, da er noch nicht geschlechtsreif ist.","den Vorgang mit der Kreisverwaltungsbehörde klären.","den Fisch entnehmen und sinnvoll verwerten."],"picture":false},{"id":"5.227","slug":"5.227","question":"Feuer machen am Gewässer","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["erfordert die Zustimmung des Grundstücksberechtigten und darf nicht gegen öffentlich- rechtliche Vorschriften verstoßen.","ist verboten.","gehört zum Gemeingebrauch."],"picture":false},{"id":"5.228","slug":"5.228","question":"Welcher Fisch unterliegt gemäß AVBayFiG keiner Schonbestimmung","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Sichling (Ziege)","Moderlieschen","Donaukaulbarsch"],"picture":false},{"id":"5.229","slug":"5.229","question":"Darf ein Angler, der im Besitz einer gültigen Fischereierlaubnis ist, selbstständig Besatzmaßnahmen vornehmen?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["Nein, das darf nur der unbeschränkt Fischereiausübungsberechtigte","Ja, denn damit verbessert er die Fangmöglichkeiten","Ja, aber nur wenn es sich um einheimische Fische handelt"],"picture":false},{"id":"5.230","slug":"5.230","question":"Wie kann dem Fraßdruck durch Reiher, Kormoran, Mink und Fischotter begegnet werden?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Diesem Druck kann nur durch verstärkten Fischbesatz entgegengewirkt werden.","In den betroffenen Gewässern sollten Laichplätze und Unterstände optimiert werden.","Der Fischereirechtinhaber kann den Jagdberechtigten / Revierinhaber mit der Regulierung beauftragen."],"picture":false},{"id":"5.231","slug":"5.231","question":"Kann ein Erlaubnisscheininhaber ohne Funktion als Fischereiaufseher eine unbefugt fischende Person („Schwarzfischer“) zur Anzeige bringen?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Nein, dazu wird die schriftliche Erlaubnis durch den Gewässereigentümer benötigt.","Ja, er kann eine Anzeige bei einer Polizeidienststelle vornehmen.","Schwarzfischer können nur durch den Fischereiaufseher angezeigt werden."],"picture":false},{"id":"5.232","slug":"5.232","question":"Ein Angler hat einen Erlaubnisschein (Tageskarte) erworben, in dem keine Schonbestimmungen aufgeführt sind. Welche Aussage ist richtig?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Der Fischer kann nach eigenem Ermessen Fische fangen, sich aneignen oder schonend zurücksetzen.","Es gelten für alle Fische die gesetzlichen Schonzeiten und Schonmaße.","Der Erlaubnisschein ist ungültig."],"picture":false},{"id":"5.233","slug":"5.233","question":"Muss der verantwortliche Begleiter eines Jugendlichen mit Jugendfischereischein einen auf seinen Namen lauteten Erlaubnisschein mit sich führen?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["nein","ja","Das Prüfungszeugnis über die bestandene Fischerprüfung reicht völlig aus."],"picture":false},{"id":"5.234","slug":"5.234","question":"Darf ein 17jähriger Inhaber eines Fischereischeins auf Lebenszeit einen Jugendlichen mit Jugendfischereischein verantwortlich begleiten?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":0,"answers":["nein","ja","Nur, wenn er ausreichende Sachkenntnisse besitzt."],"picture":false},{"id":"5.235","slug":"5.235","question":"Ist in einer Bundesschifffahrtsstraße (z.B. Europakanal) die Hälterung der gefangenen Fische erlaubt?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":1,"answers":["Die Hälterung ist verboten.","Die Hälterung ist erlaubt, sofern eine Schädigung der gehälterten Fische nicht zu erwarten ist.","Die Hälterung ist zwingend geboten."],"picture":false},{"id":"5.236","slug":"5.236","question":"Ein Landwirt holt mit einer Motorpumpe Wasser aus einem See, um damit sein angrenzendes Maisfeld zu bewässern. Ist dies im Rahmen des Gemeingebrauchs gemäß Wasserrecht zulässig?","category":"Rechtsvorschriften","correctAnswer":2,"answers":["Ja, da es seiner landwirtschaftlichen Tätigkeit dient und diese privilegiert ist.","Eine gesetzliche Regelung im Sinne des Gemeingebrauchs gibt es nicht.","Nein, der Gemeingebrauch erlaubt nur das Schöpfen mit Handgefäßen oder das direkte Tränken von Vieh."],"picture":false},{"id":"B1.01","slug":"B1.01","question":"Welche Fischart ist hier abgebildet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Bachforelle","Seesaibling","Bachsaibling"],"picture":true},{"id":"B1.02","slug":"B1.02","question":"Welche Fischart ist hier abgebildet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Brachse (Blei)","Zobel","Güster"],"picture":true},{"id":"B1.03","slug":"B1.03","question":"Welche Fischart ist hier abgebildet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Aitel (Döbel)","Hasel","Perlfisch"],"picture":true},{"id":"B1.04","slug":"B1.04","question":"Welche Fischart ist hier abgebildet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Äsche","Gangfisch","Blaufelchen"],"picture":true},{"id":"B1.05","slug":"B1.05","question":"Welche Fischart ist hier abgebildet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Seesaibling","Bachsaibling","Bachforelle"],"picture":true},{"id":"B1.06","slug":"B1.06","question":"Welche Fischart ist hier abgebildet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Bachforelle","Seesaibling","Bachsaibling"],"picture":true},{"id":"B1.07","slug":"B1.07","question":"Welche Fischart ist hier abgebildet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Schlammpeitzger","Gründling","Barbe"],"picture":true},{"id":"B1.08","slug":"B1.08","question":"Welche Fischart ist hier abgebildet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Zingel","Zander","Flussbarsch"],"picture":true},{"id":"B1.09","slug":"B1.09","question":"Welche Fischart ist hier abgebildet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Güster","Nerfling (Aland)","Brachse (Blei)"],"picture":true},{"id":"B1.10","slug":"B1.10","question":"Welche Fischart ist hier abgebildet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Kaulbarsch","Mühlkoppe","Marmorierte Grundel"],"picture":true},{"id":"B1.11","slug":"B1.11","question":"Welche Fischart ist hier abgebildet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Rußnase (Zährte)","Rapfen (Schied)","Nase"],"picture":true},{"id":"B1.12","slug":"B1.12","question":"Welche Fischart ist hier abgebildet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Rutte (Quappe)","Waller (Wels)","Schlammpeitzger"],"picture":true},{"id":"B1.13","slug":"B1.13","question":"Welche Fischart ist hier abgebildet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Gründling","Schmerle (Bartgrundel)","Schlammpeitzger"],"picture":true},{"id":"B1.14","slug":"B1.14","question":"Welche Fischart ist hier abgebildet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Schneider","Karausche","Bitterling"],"picture":true},{"id":"B1.15","slug":"B1.15","question":"Welche Fischart ist hier abgebildet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Schrätzer","Streber","Zingel"],"picture":true},{"id":"B1.16","slug":"B1.16","question":"Welche Fischart ist hier abgebildet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Mühlkoppe","Zwergwels","Waller (Wels)"],"picture":true},{"id":"B1.17","slug":"B1.17","question":"Welche Fischart ist hier abgebildet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Flussbarsch","Zander","Kaulbarsch"],"picture":true},{"id":"B1.18","slug":"B1.18","question":"Welche Fischart ist hier abgebildet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Hecht","Stint","Zander"],"picture":true},{"id":"B1.19","slug":"B1.19","question":"Welcher Fisch ist hier abgebildet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Wildkarpfen","Spiegelkarpfen","Lederkarpfen"],"picture":true},{"id":"B1.20","slug":"B1.20","question":"Welche Fischart ist hier abgebildet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Zwergstichling","Dreistachliger Stichling","Mühlkoppe"],"picture":true},{"id":"B1.21","slug":"B1.21","question":"Welche Fischart ist hier abgebildet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Schleie","Karausche","Giebel"],"picture":true},{"id":"B1.22","slug":"B1.22","question":"Welche Fischart ist hier abgebildet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":0,"answers":["Karausche","Schleie","Giebel"],"picture":true},{"id":"B1.23","slug":"B1.23","question":"Welche Fischart ist hier abgebildet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":1,"answers":["Karausche","Schleie","Giebel"],"picture":true},{"id":"B1.24","slug":"B1.24","question":"Welche Fischart ist hier abgebildet?","category":"Fischkunde","correctAnswer":2,"answers":["Hasel","Aitel (Döbel)","Nerfling (Aland)"],"picture":true},{"id":"B2.01","slug":"B2.01","question":"Welche Insektenlarve ist hier dargestellt?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Kleinlibellenlarve","Eintagsfliegenlarve","Steinfliegenlarve"],"picture":true},{"id":"B2.02","slug":"B2.02","question":"Welche Insektenlarve ist hier dargestellt?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Eintagsfliegenlarve","Kleinlibellenlarve","Steinfliegenlarve"],"picture":true},{"id":"B2.03","slug":"B2.03","question":"Welche Insektenlarve ist hier dargestellt?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Eintagsfliegenlarve","Steinfliegenlarve","Kleinlibellenlarve"],"picture":true},{"id":"B2.04","slug":"B2.04","question":"Welche Insektenlarve ist hier dargestellt?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Eintagsfliegenlarve","Köcherfliegenlarve ohne Köcher","Kleinlibellenlarve"],"picture":true},{"id":"B2.05","slug":"B2.05","question":"Welche Insektenlarve ist hier dargestellt?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":1,"answers":["Larve des Schlammröhrenwurms","Köcherfliegenlarve mit Köcher","Großlibellenlarve"],"picture":true},{"id":"B2.06","slug":"B2.06","question":"Welche Insektenlarve ist hier dargestellt?","category":"Gewässerkunde","correctAnswer":0,"answers":["Großlibellenlarve","Köcherfliegenlarve ohne Köcher","Larve des Wasserläufers"],"picture":true},{"id":"B3.01","slug":"B3.01","question":"Bei welcher Art der Fischerei wird dieser Rollentyp eingesetzt?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["beim Spinnfischen","beim Fliegenfischen","beim Hochseefischen"],"picture":true},{"id":"B3.02","slug":"B3.02","question":"Charakteristisch für die Stationärrolle ist","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["die direkte Wicklung der Schnur auf dem Spulenkern","der Rollenfuß","der Schnurfangbügel für die Schnurführung"],"picture":true},{"id":"B3.03","slug":"B3.03","question":"Bei welcher Art der Fischerei wird dieser Rollentyp vorwiegend eingesetzt?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["Grundangeln","Fliegenfischen","Spinnfischen"],"picture":true},{"id":"B3.04","slug":"B3.04","question":"Mit diesem künstlichen Köder („dropshot“) fischt man auf","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["Elritzen","Nasen","Zander"],"picture":true},{"id":"B3.05","slug":"B3.05","question":"Was ist hier abgebildet?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["Madenkörbchen","Futterspirale","Futterkorb"],"picture":true},{"id":"B3.06","slug":"B3.06","question":"Die abgebildete Montage gehört zur Ausrüstung beim","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["Fliegenfischen","Stippfischen","Spinnfischen"],"picture":true},{"id":"B3.07","slug":"B3.07","question":"Welchen der abgebildeten Haken bezeichnet man als Schonhaken?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["a)","c)","b)"],"picture":true},{"id":"B3.08","slug":"B3.08","question":"Abgebildet ist hier ein","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["elektronischer Bissanzeiger","Gerät zur Messung der Schnurlänge","Echolot"],"picture":true},{"id":"B3.09","slug":"B3.09","question":"Bei welcher Montage wird dieser Haken eingesetzt?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Flugangel","Haarmontage","Spinnfischen"],"picture":true},{"id":"B3.10","slug":"B3.10","question":"Bei der abgebildeten Fliege handelt es sich um","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["eine Nymphe","einen Streamer","eine Trockenfliege"],"picture":true},{"id":"B3.11","slug":"B3.11","question":"Die abgebildete Unterwasserposenmontage dient zum Fang von","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Forellen","Welsen","Karpfen"],"picture":true},{"id":"B3.12","slug":"B3.12","question":"Das abgebildete Gerät dient als","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Landehilfe bei Raubfischen","Werkzeug zum Aufspüren von Tauwürmern","Hakenlöser"],"picture":true},{"id":"B3.13","slug":"B3.13","question":"Was charakterisiert den abgebildeten Spinnköder?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["Er besitzt keine beweglichen Teile.","Er besitzt eine Tauchschaufel.","Er besitzt ein rotierendes Metallblatt."],"picture":true},{"id":"B3.14","slug":"B3.14","question":"Wofür wird der abgebildete Spezialkescher überwiegend eingesetzt?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":[" zum Hältern von Fischen beim Bootsangeln","zum waidgerechten Anlanden von Fischen an Steilufern und Spundwänden","zum Anlanden von Fischen, die aufgrund ihres Gewichts mit dem Teleskopkescher nicht gelandet werden können"],"picture":true},{"id":"B3.15","slug":"B3.15","question":"Bei welcher Angelmethode wird der abgebildete Unterfangkescher hauptsächlich eingesetzt?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":[" beim Fliegenfischen"," beim Karpfenfischen"," beim Stippfischen"],"picture":true},{"id":"B3.16","slug":"B3.16","question":"Der abgebildete Köder ist","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["eine große Kunstfliege.","eine Fischimitation aus Gummi oder Weich- plastik.","ein taumelnder Reizköder aus Metall."],"picture":true},{"id":"B3.17","slug":"B3.17","question":"Bei welcher Angelmethode wird der abgebildete Kunstköder meist eingesetzt?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["beim Fliegenfischen","beim Grundangeln","beim Spinnfischen"],"picture":true},{"id":"B4.01","slug":"B4.01","question":"Welcher Knoten ist hier abgebildet?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Blutknoten","Hakenschaftknoten","Schlaufenverbindungs-knoten"],"picture":true},{"id":"B4.02","slug":"B4.02","question":"Welcher Knoten ist hier abgebildet?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Blutknoten","Hakenschaftknoten","Rapalaknoten"],"picture":true},{"id":"B4.03","slug":"B4.03","question":"Welcher Knoten ist hier abgebildet?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["Hakenschaftknoten","Blutknoten","Rapalaknoten"],"picture":true},{"id":"B4.04","slug":"B4.04","question":"Welcher Knoten ist hier abgebildet?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Rapalaknoten","Schlaufenverbindungs- knoten","Hakenschaftknoten"],"picture":true},{"id":"B4.05","slug":"B4.05","question":"Welcher Knoten ist hier abgebildet?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":2,"answers":["Schlaufenverbindungsknoten","Blutknoten","Spulenachsenknoten"],"picture":true},{"id":"B4.06","slug":"B4.06","question":"Welcher Knoten ist hier abgebildet?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":1,"answers":["Rapalaknoten","Turleknoten","Blutknoten"],"picture":true},{"id":"B4.07","slug":"B4.07","question":"Welcher Knoten ist hier abgebildet?","category":"Fanggeräte","correctAnswer":0,"answers":["Clinch- oder Klammerknoten","Stopperknoten","Blutknoten"],"picture":true}]